<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on काहीतरी आणि बरंच काही - हेमू</title>
    <link>http://localhost:1313/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on काहीतरी आणि बरंच काही - हेमू</description>
    <generator>Hugo -- 0.147.1</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 02 May 2025 21:34:40 -0500</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>घरटं आणि घर</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/gharata-ani-ghar/</link>
      <pubDate>Fri, 02 May 2025 21:34:40 -0500</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/gharata-ani-ghar/</guid>
      <description>&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;podcast.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;


&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;काल सायंकाळी निवांतपनि  घरच्या पोर्चमध्ये बसलो होतो . सहज घराच्या समोरच्या भिंतीकडे लक्ष्य गेले. भिंतीवर कोपऱ्यात एक फोकसचा दिवा लावलेला होता. दिवा वरच्या बाजूने सपाट होता. दिवा आणि भींती मध्ये अगदीच थोडेसे अंतर होते . त्यातून काही गवताच्या काड्या खाली लोंबत होत्या. मग आठवले कि दरवर्षी दोन छोटेसे काळे नाजूक पक्षी तेथे ठराविक महिन्यात घरटं बांधतात, त्याच्या पिल्लाना जल्म देतात , 2/3 महिन्यानंतर पिल्लं मोठी झाली कि उडून जातात, घरटं खाली रिकामे राहते. त्यांचं घरटं बांधण्याच्या काळापासून तर ते सोडून जाण्यापर्यंतची त्यांची धावपळ खूपच रमणीय आणि लक्ष्यवेधक असते. माझ्या पत्नीला त्याचे हे परिश्रम न्याहाळणे फार आवडते, कदाचित आमचं स्वतःचे घर बांधताना तिने घेतलेले कष्ट तिला आठवत असतील. सुरवातीला एक एक काडी चोचीत धरून त्या दिवा आणि भिंतीच्या गॅपमध्ये अटकावत , हळू हळू एक सुंदर घरटं बनण्याचा त्यांचा  प्रवास फारच सुंदर असतो. काडी ठेवताना , किंवा दार उघडल्यावर कोणी त्या दिव्याच्या आसपास नकळत का होईना आले तर ते दोन्ही पक्षी खुपच आरडाओरडा करून जणू काही असं सांगत असतत्  कि येथे आमचे घर आणि पिल्लं आहेत , तुम्ही येथे येऊ नका , आम्हाला सुरक्षित राहू देत. त्याच ते पिल्लाना भरवणे, एक जण बाहेर गेला तर दुसर्याने पिल्लाची काळजी घेणे, त्या दरम्यान कोणी अचानक नकळतपणे त्या घरट्याजवळ आले तर जिवाच्या आकांताने आरडाओरड करून ती व्यक्ती तेथून जात नाही तोपर्यतर एका सुरक्षित अंतरवरून घरट्याकडे , आपल्या पिल्लांकडे लक्ष ठेवायचे काम करीत असत. नंतर अचानकपणे 2/3 महिन्यांनंतर त्याचा चिवचिवाट बंद होतो , तेव्हा लक्षात येते कि त्याची पिल्लं आता उडायला सक्षम झाली असल्याने त्यांनी आता ते घरटं सोडलेलं असत. किती सहजपणे पक्षी हे करू शकतात. घरटं बांधण्यासाठीचे कष्ट , पिल्लाचे संगोपन करण्याचे कष्ट वैगेरे सर्व मोहपाश सोडून ते घरटं आणि पिल्लाना स्वतंत्र होण्यास सोडून देतात . हे खऱ्या अर्थाने मोहमाया सोडण्यासारखेच नव्हे का ? त्या नंतर नवीन सिझन येई पर्यतर ती घरट्याची जागा अशीच रिकामी राहते आणि त्या लोम्बणाऱ्या गवताच्या काड्या त्या पक्षाची आठवण करून देत असतात.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>बालिश प्रश्न आणि प्रौढ प्रश्न</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/balish-q-praudh-q/</link>
      <pubDate>Fri, 02 May 2025 21:23:24 -0500</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/balish-q-praudh-q/</guid>
      <description>&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;podcast.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;


&lt;p&gt;बालिश म्हणजे लहान मुलासारखे वागणे पण गम्मत अशी आहे कि हा शब्ध एख्याद्या प्रौढ व्यक्तीला ती जेव्हा मुर्खासारखी वागते तेव्हा ती बालिश आहे ह्या अर्थाने वापरला जातो आणि जेव्हा एखाद्या प्रौढ व्यक्ती खूप चांगले वागली तर ती एखाद्या निरागस लहान मुलासारखी वागली असं म्हंटल जात. म्हणजेच बालिश आणि लहानमुल हे एकदम परस्परविरोधी शब्द आहेत . बालिश हा शब्द हा नकारात्मक अर्थाने तर लहान मुलं हा सकारात्मक अर्थाने घेतला जातो हे इथे लक्षात घ्याला पाहिजे .
आता आपण बालिश प्रश्नाबद्दल बघू या . हे प्रश्न एखादे लहान मुलं अगदी निरागसपणाने विचारू शकते किंवा एखादा प्रौढ व्यक्ती मूर्खासारखं विचारू शकते .&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>चोकटीतील राजा</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/chuakatil-raja/</link>
      <pubDate>Fri, 02 May 2025 20:38:10 -0500</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/chuakatil-raja/</guid>
      <description>&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;podcast.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;


&lt;p&gt;बुद्धिबळ , नावातच दाखवतो कि ज्याच्याकडे बुद्धी आहे अशीच व्यक्ती हा खेळ खेळू शकते. बुद्धिबळाबद्दल मला एक सर्वसाधारण माहिती आहे. मी काही त्यातला तज्ञ नाही. एक सर्वसाधारण त्याचे नियम माहित आहे इतकंच , तेही 30/40 वर्ष पूर्वीचे. त्यानंतर कधी हा खेळ खेळायचा योग काही आला नाही. तसं क्रिकेट माझा आवडीचा खेळ असल्याने ह्या खेळाकडे माझे तसं म्हटलं तर लक्ष नव्हतेच , पण हा खेळ तीक्ष्ण बुद्धिसाठी , लक्ष केंद्रित करण्यासाठी फार उपयोगी आहे हे लक्षात असल्यामुळे माझा मुलाला ह्या खेळात प्राविण्य असावे म्हणून मीपण त्याला  प्रोत्सहान देत होतो, त्याला तज्ञ व्यक्तीकडे सराव  व धडे घेण्यासाठी घेऊन जात होतो, त्यानेही बऱ्याच प्रमाणात त्यामध्ये प्राविण्य मिळवले . आज तो tv वर होत असलेल्या प्रसिद्ध बुद्धिबळपटूचे सामने खूपच आवडीने पाहत असतो .
अगोदरच सांगितल्या प्रमाणे मला अगदीच साधारण माहिती ह्या खेळाबद्दल आहे . त्यात प्यादे, उंट, हत्ती, घोडा, वजीर  / राणी आणि राजा असे पात्र असतात. एक काळ्या रंगाचे आणि एक पांढऱ्या रंगाचे पात्र असतात. दोन खेळाडू एकमेकासमोर बसून बुद्धिबळाच्या पटावर लढाई खेळत असतात आणि जो आधी प्रतिस्प्स्पर्धी राजाला  मारतो किंवा जेरबंद करतो तो विजयी घोषित केला जातो.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
