<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>काहीतरी आणि बरंच काही - हेमू</title>
    <link>http://localhost:1313/</link>
    <description>Recent content on काहीतरी आणि बरंच काही - हेमू</description>
    <generator>Hugo -- 0.147.1</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 02 May 2025 20:38:10 -0500</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>चोकटीतील राजा</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/chuakatil-raja/</link>
      <pubDate>Fri, 02 May 2025 20:38:10 -0500</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/chuakatil-raja/</guid>
      <description>&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;podcast.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;


&lt;p&gt;बुद्धिबळ , नावातच दाखवतो कि ज्याच्याकडे बुद्धी आहे अशीच व्यक्ती हा खेळ खेळू शकते. बुद्धिबळाबद्दल मला एक सर्वसाधारण माहिती आहे. मी काही त्यातला तज्ञ नाही. एक सर्वसाधारण त्याचे नियम माहित आहे इतकंच , तेही 30/40 वर्ष पूर्वीचे. त्यानंतर कधी हा खेळ खेळायचा योग काही आला नाही. तसं क्रिकेट माझा आवडीचा खेळ असल्याने ह्या खेळाकडे माझे तसं म्हटलं तर लक्ष नव्हतेच , पण हा खेळ तीक्ष्ण बुद्धिसाठी , लक्ष केंद्रित करण्यासाठी फार उपयोगी आहे हे लक्षात असल्यामुळे माझा मुलाला ह्या खेळात प्राविण्य असावे म्हणून मीपण त्याला  प्रोत्सहान देत होतो, त्याला तज्ञ व्यक्तीकडे सराव  व धडे घेण्यासाठी घेऊन जात होतो, त्यानेही बऱ्याच प्रमाणात त्यामध्ये प्राविण्य मिळवले . आज तो tv वर होत असलेल्या प्रसिद्ध बुद्धिबळपटूचे सामने खूपच आवडीने पाहत असतो .
अगोदरच सांगितल्या प्रमाणे मला अगदीच साधारण माहिती ह्या खेळाबद्दल आहे . त्यात प्यादे, उंट, हत्ती, घोडा, वजीर  / राणी आणि राजा असे पात्र असतात. एक काळ्या रंगाचे आणि एक पांढऱ्या रंगाचे पात्र असतात. दोन खेळाडू एकमेकासमोर बसून बुद्धिबळाच्या पटावर लढाई खेळत असतात आणि जो आधी प्रतिस्प्स्पर्धी राजाला  मारतो किंवा जेरबंद करतो तो विजयी घोषित केला जातो.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
