<?xml-stylesheet href="/rss.xsl" type="text/xsl"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>काहीतरी आणि बरंच काही</title>
    <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/</link>
    <description>Recent content on काहीतरी आणि बरंच काही</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 04 May 2025 16:52:21 -0500</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="http://localhost:1313/hemu-thought-stream/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    
        <item>
        <title>आत्मनिर्भर</title>
        <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/self-sufficient/</link>
        <pubDate>Sun, 04 May 2025 16:52:21 -0500</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/self-sufficient/</guid>
        <description>काहीतरी आणि बरंच काही http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/self-sufficient/ -&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;http://localhost:1313/hemu-thought-stream/audio/self-sufficient.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;आत्मनिर्भर या शब्दाचा मला कळालेलं अर्थ असा असावा कि स्वतःचे सर्व कामे स्वतःच करावे, त्यासाठी कोणावरही अवलंबून राहू नये. माननीय पंतप्रधानांनीही भारताने सगळ्या क्षेत्रात आत्मनिर्भर बनावे म्हणून आवाहन केलेले आहे. तेव्हा या शब्दाची बरीच चर्चा, अवहेलना, टिंगल वगैरं झाली. परंतु जेव्हा ह्या विषयावरचे तज्ञ मंडळींचे विचार ऐकले तेव्हा कळले की भारत देश हा 70 टक्के कच्च्या मालासाठी चीनवर अवलंबून आहे, त्यामुळे आपले खूप मोठे परकीय चलन हे कच्चा माल आयात करण्यात खर्च होतो, त्यामानाने निर्यातीचे प्रमाण खूपच कमी असल्याने परकीय चलन खर्च होते व त्यामुले अर्थाव्यवस्तेचा समतोल बिघडतो. त्यामुले देशाची सर्वागीण प्रगती व्हायची हवी असेल तर सर्व क्षेत्रात आपण आतमनिर्भर होणे फार आवश्यक आहे.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आपल्या कामाच्या, व्यवसायाच्या कार्यक्षेत्रात आपण आत्मनिर्भर असलेच पाहिजे यात काही एक शंका नाही. यात मला पाडणारा प्रश्न म्हणजे काय आपल्या वैयक्तिक नातेसंबंधांमध्येही आत्मनिर्भर असले पाहिजे का? ह्याचे उत्तर माझ्यामते हो आणि नाही असे दोन्हीही असू शकते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;प्रथम आपण कुटूंबातल्या आत्मनिर्भयते विषयी बघू या. पूर्वी बहुतेक ठिकाणी पत्नी हीं पतीवर अवलंबून असायची असं म्हंटले जायचे, कारण पती हा कमाई करणारा व पत्नी हि घरकाम करणारी असल्याने, साहजिकच असा न्यूनगंड त्या घरकाम करणाऱ्या स्त्री ला असायचा कीं आपण तर काय केवळ घरकाम करतोय. आपण काही कमाई करत नाही. पण घरातली सगळी जी कामे ती करत असते आणि त्या कामासाठी जर वेगळी बाई/ माणूस जर ठेवायचा म्हटलं तर त्यांना द्यावा लागणारा पगाराची रक्कम जर विचारात घेतली तर त्या काळात काय किंवा आजच्या काळात ज्या स्रिया घरकाम करतात त्यांनी हा न्यूनगंड मुळीच बाळगू नये की त्या काहीच कमावत नसल्याने, ज्या स्रिया नोकरी करतात त्याच्यापेक्षा त्यांना काहीच नाही किंवा कमी महत्व आहे. याउलट या स्रिया त्यांच्या मुलांकडे, कुटूंबाकडे लक्ष द्यायला सदैव हजर असतात व त्याच्या मुलांवर चांगले संस्कार करू शकतात. पण आजच्या ह्या कठीण परीस्तीत जर तुम्हाला तुमच्या कुटूंबाचे राहणीमान व्यवस्तीत ठेवायचे असेल तर एका जोडीदाराच्या कमाईवर घर चालवणे खूप अवघड आहे. त्यामुले पतिपत्नीला दोघांनाही कमाई करणे अगदीच आवश्यक ठरते, त्यामुले नोकरी करणाऱ्या स्रियांना नोकरी बरोबरच कुटूंबाचंही बघावे लागते. जरी कामासाठी माणसे ठेवली तरी तिची पुरुषांपेक्षा जास्त ओढाताण होतेच. पण स्त्रीने आत्मनिर्भर होणे हि काळाची गरज झाली आहे. त्याचप्रमाणे जर दुर्दवाने एखाद्या जोडीदाराचा मृत्यू झाला, नोकरी गेली, व्यवसायात बंद पाडला तर दुसऱ्या जोडीदारामुळे संसार चालू शकतो. अशा परीस्तीत ते दोघेही म्हंटले तर आत्मनिभरही असतात आणि एकमेकांवर अवलंबूनही असतात. जो पर्यन्तर त्या नात्यात एकमेकांचा आत्मसंम्मान असतो तोपर्यंतर संसार सुखाचा चालतो पण जर का त्याला अहंकाराचा वारा लागला तर सर्वच अवघड होऊन बसते&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आज आपण बघितले कीं पूर्वीपेक्षा होणाऱ्या घटस्फोटाचे प्रमाण हे आजच्या काळी मोठ्या प्रमाणात वाढले आहे. मी निरनिराळे चर्चासत्र ऐकले, टीव्हीवर मान्यवरांच्या चर्च्या पहिल्या तर एक मुद्दा सगळीकडेच मांडला जातो कि आज पतिपत्नी दोघेही कमावते / आत्मनिर्भर असल्याने, दोघा पैकी कोणाच्या मनात आत्मनिर्भते बद्दल अहंकार निर्माण झाला, माझं यांच्यावाचून काही आडत नाही, मी पण कमावती /कमावता आहे हा भाव निर्माण झाला तर अगदी क्षुलक करणावरूनही प्रकरण घटस्फोटापर्यतर पोहचते कारण माघार कोणीच घायला तयार नसते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;पूर्वी जेव्हा बहुतेक स्रिया ह्या नोकरी करत नसल्याने घरात काही वाद झाला तरी त्यांना आहे त्याच स्तिथीत राहावे लागायचे. कारण त्या काळी मुलीचे लग्न झाल्यावर तिला स्पष्टपणे सांगितले जायचे कि आता तेच तुझे घर. त्या मुले पती दारुडा असला, मारझोड करीत असला तरी, हुड्यावरून छळ होत असला, तरी ती स्त्री निमुट पने सर्व काही सहन करायची, हे अगदी अयोग्य आहे., जर एखादी स्त्री हे जर पीडित असेल, तिचा छळ होत असेल तर तिच्यामागे तिच्या आईवडिलांनी ठामपणे उभे राहायला पाहिजे, पण हे तेव्हा होत नसल्याने तिच्याकडे एक तर आत्महत्या करणे किंवा सर्वकाही निमूटपणे सहन करणे हेच पर्याय होते. कारण ती तेव्हा आत्मनिर्भर नव्हती, अश्या परीस्तीत ती आत्मनिर्भर असावीच यात काही दुमत नाही. बाकीच्या सर्वसाधारण संसारात त्याकाळी जरी स्त्री फक्त घरकामाच करायची तेव्हा सुद्धा पतिपत्नींमध्ये वादविवाद व्ह्याचे, पण कोणीतरी एकजण माघार घायचा त्यामुळे संसार टिकून राहायचा, कितीही भांडणे झाली तरी अहंकार नसल्याने एकमेकांवर निर्मळ प्रेम असायचे, त्याची भांडणे म्हणजे पेल्यातली वादळ ठरायची.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आज परिस्तिथी फार बदलली आहे. बहुतेक स्रिया ह्या आत्मनिर्भर आहेत. आईवडीलही मुलीच्या मागे ठाम उभे असतात, असलाच हवे, जर मुलीला आत्मसम्मान मिळत नसेल, छळवणूक होत असेल तर जरूर आईवडिलांनी तिच्यामागे खंबीरपणे उभे राहायलाच हवे. पण काही सर्वे सांगतात कि घटस्फोट होण्यामागे एक कारण हे आईवडिलांचा अनावश्यकपणे वाढलेला हस्तक्षेप, तो हि फारच किरकोळ गोष्टीसाठी, कारण दोघेही उच्चशिक्षित, उच्च पगार मिळवणारे असल्याने, दोघामंध्ये मीपणा ठासून भरलेला असतो. त्यामुले काही मतभेद झाले तर कोणीच माघार घ्याला तयार नसते, मी का माघार घ्यावी, मीपण उच्चशिक्षित आहे, मी पण चांगले पैसा कमावते/कमावतो, मग मी का माघार घ्यावी अशी मानसिकता होते आणि जर दोघांपैकी कोणाच्याही वडीलधारी मंडळींनी समजूतदार भूमिका न घेता त्यांना बढावा दिला तर घटस्फोट हा ठरलेलाच. आज ते प्रमाण अजूनही पाश्चत्य लोकांपेक्षा कमी असले तरी पूर्वीपेक्षा खूपच जास्त होत चालले आहे हे मात्र खरे आहे, त्यामुळे आत्मनिर्भर होत असताना, किरकोळ कारणावरून टोकाला जायचे आणि त्यांना वडीलधारी माणसांनी बढावा देणं बंद व्हायला हवं. आत्मनिर्भर आणि संसार टिकावा म्हणून केली जाणारी तडजोड, तेही आत्मसम्मान ठेऊन, केली गेली तर संसार टिकणे काही अशक्य नसते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;खरं म्हणजे आपण कितीही आत्मसम्मानच्या गोष्टी केल्या तरी माझा पार्टनर हा माझ्यावर काही बाबतीत अवलुबुन आहे हि भावनाही प्रेमासाठी आवश्यक असतेच कि. समजा दोघेही आत्मनिर्भर आहे आणि दोघांमध्ये हि भावना असेल कि माझा काही तुइया वाचून अडणार नाही तर खरंच त्याच्यामध्ये प्रेम नावाची गोष्ट राहील का? समजा पती नोकरीसाठी दुसऱ्या शहरात राहत असेल आणि आठवड्याच्या शेवटी पत्नीकडे येत असेल तर ते दोन दिवस त्याला पत्नीवर अवलंबून राहायला निश्चितच आवडेल, तसेच पत्नीही त्या दोन दिवसामध्ये पतीला काही काम न करू देता, त्याला आवडेल ते पदार्थ तयार कडून खायला घालते, ते तिलाही आवडते कारण त्यात प्रेमभावना असते. मुलगा किंवा मुलगी जेव्हा शिक्षणासाठी / नोकरीसाठी बाहेरील देशात /शहरात जातात व काही दिवसासाठी ते सुट्टीमध्ये आईवडिलांकडे येतात तेव्हा जरी ते स्वयंपाक करणे, कपडे धुणे, इस्त्री करणे, भांडे धुणे वैगेरे कामात आत्मनिर्भर असले तरी घरी आल्यावर त्यांना आईवर अवलंबून राहायला आवडते आणि आईवडिलांनाही त्याच्यासाठी सर्व काही करणे मनापासून आवडते. मी तर असेही बघतले आहे कि आपली स्वतःची प्रकृती ठीक नसतानाही पालक आपल्या मुलांसाठी खूप कष्ट घेऊन खाद्यपदार्थ दिवाळीला पाठवतात. तसं बघायला गेले तर त्या मुलांना ते पदार्थ तेथे विकत मिळू शकतात, पण पालकाच्या हस्ते बनवलेले पदार्थावर ते अवलंबून राहतात, कारण त्यात प्रेम असते, प्रेमामध्ये एकमेकांवर अवलंबून राहण्यात एक वेगळीच मजा, वेगळेच सुख दोघासाठीही असते, तिथे आत्मनिर्भरपणा ठेवायचा नसतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;माझ्या पत्नीची फार इच्छा असते कि मला थोडं तरी खाद्यपदार्थ बनवता आले पाहिजे, तिला असे वाटते कि काही आपत्तिकारक परीस्तीतीत आपण कोणावर अवलंबून राहू नये, हे जरी खरं असलं तरी मला प्रामाणिकपणे असं वाटत कि काही गॊष्टी मध्ये एकमेकांवर अवलंबून राहिल्याने प्रेम वाढते, जर मी त्याबाबतीतही आत्मनिर्भर झालो तर मग खरंच तिला बरं वाटेल? आता चहा मला बनवता येतो म्हणून कधीतरी 1/2 दिवस मी तो बनवायला सुरुवात केली कि तिसऱ्या दिवशी ती स्वतःच चहा बनवून देणारच.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आणखीन एक उदाहरण म्हणजे माझा मुलगा पुण्याला असतो, त्याची फार इच्छा असते कि आम्हा दोघांना खूप काही खायला घालावे, पुण्याला गेल्यावर तो निरनिराळ्या उपहारगृहात घेऊन जातो. पण मग आम्ही नासिककला असताना कधी हिला कंटाळा आला कि आम्ही जेवण बाहेरून मागवतो, आम्हाला ऑनलाईन जेवण मागवता येते, पण आम्ही मुलाला किंवा सुनेला पुण्याहून ऑनलाईन नाशिकच्या हॉटेलमधून पाठवायला सांगतो कारण मग त्यांना समाधान मिळते कि चला आज आईबाबा काहीतरी त्यांच आवडत जेवण घेतील असं मला वाटते कारण मला माझ्या वडिलांनी बऱ्याचवेळा मिठाई खायला नेले असेल, पण मला काही तशी संधी मिळाली नाही, त्याच शल्य कायमच मनात असते, तेव्हा आपली मुलं तरी त्या सुखाला मुकू नये म्हणून मुलाना ती संधी मी देतो. येथे पैसे किंवा ऑनलाईन जेवण मागवण्याचे ज्ञान असले तरी तो मागावण्याचा आनंद मुलांना मिळतो तो आपल्या आत्मनिर्भये पेक्षा जास्त महत्वाचा ठरतो असं मला वाटत. माझी मुलगी अमेरिकेत असते, ती आणि जावई चांगल्या कंपनीत चांगल्या पोस्टवर काम करतात, अमेरिकेत आत्ता सगळ्या भारतीय वस्तू बाजारात विकत घेता येतात, त्यासाठी ती आमच्यावर अवलंबून नाही, पण तरीही माझी पत्नी खूप कष्ट घेऊन दिवाळीला तिला जमेल तसे फराळाचे वस्तू पाठवते, इथे आई आणि मुलगी दोघीही एकमेकींवर तश्या अवलंबून नाही पण ह्याबाबतीत त्या दोघीना एकमेकींवर अवलंबून राहायला आवडते. त्यात आईला मुलीला तिचे आवडते पदार्थ बनवून पाठवायला व मुलीला त्या पार्सलची ते मिळेपर्यंत असणारी ओढ आणि ते पदार्थ3/4 महिने आवडीने खायला खूप आवडते कारण इथे दोन्ही बाजूकडून फक्त आणि फक्त प्रेमाची भावना असते, म्हणूनच काही अपवादात्मक परिस्तिथी सोडली तरी नात्यामध्ये आत्मनिर्भयपणापेक्षा एकमेकांवर काही गोष्टीसाठीतरी अवलूंबून असल्याने नात्यामध्ये गोडवा राहतो, नात्यामध्ये जर माझे तुझ्यावाचून काही आडत नाही हीं भावना असेल तर त्या नात्यामध्ये प्रेम, जिव्हाळा, आपलेपणा कसा राहील?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;तुम्हाला काय वाटते?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;हेमू.&lt;/p&gt;- http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/self-sufficient/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>रोगप्रतिकारक प्रणाली आणि इच्छाशक्ती</title>
        <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/immunity-vs-will-power/</link>
        <pubDate>Sun, 04 May 2025 15:35:25 -0500</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/immunity-vs-will-power/</guid>
        <description>काहीतरी आणि बरंच काही http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/immunity-vs-will-power/ -&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;http://localhost:1313/hemu-thought-stream/audio/immunity-vs-will-power.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;कोविड 19 नंतर Immune System हा शब्द फारच प्रसिद्ध झाला. हा शब्द म्हणजे रोगप्रतिकार शक्ती, हा अगोदरही अस्तित्वात होता पण तो खूप वेळा वापरला गेला तो covid 19 नंतरच. कुठले काढे घेतले, कुठले औषध घेतले, कुठला चवनप्राश घेतला म्हणजे रोगप्रतिकार शक्ती वाढते हे प्रत्येक जाहिरातीमध्ये, सोशिअल मीडिया, व्हाट्सअप, वैगेरे मध्ये सांगण्याची एक चढवोढच लागली होती.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;खरं म्हणजे नैसर्गिकरित्या प्रत्येक सजीव प्राणी, वनस्पती, मानव मध्ये ही रोगप्रतिकार शक्ती /प्रणाली उपजतच असते. पण प्रत्येकाची रोगप्रतिकार प्रणाली हि वेगवेगळी असते. कालमानानुसार मानवमध्ये, प्राणिमात्रां मध्ये, वनस्पतीं मध्ये त्यात खूपच सुधारणा होत गेली.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;जेव्हा कोविड 19 ची साथ जगभर पसरली तरी त्यामुळे होणाऱ्या मृत्यूचे प्रमाण भारतात इतर देशापेक्षा खुप कमी होते, ह्याचे प्रमुख कारण म्हणजे भारतीय लोकांची जीवनपद्धती. आपल्याकडे कुठलेही खाद्यपदार्थ हा चांगला शिजवून, वेगवेगळे मसाले ज्यात नैसर्गिकरित्या रोगप्रतिकार शक्ती वाढवणारे घटक असतात, आणि भारतीयांमध्ये असलेली प्रचंड इच्छाशक्ती. त्यामुळे इतर देशापेक्षा भारतात ह्या रोगाने मरणाचे प्रमाण फारच कमी होते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;त्या lockdown च्या काळात अत्यत गरीब असलेले लोक पैश्याच्या अभावी मास्क घेऊ शकत नव्हते, हॉस्पिटल मध्ये इलाज घेण्यासाठी पैशे नव्हते, ते एकतर सरकारने त्यांना घरपोच दिलेल्या औषधांनी बरे झाले, काहींना तर कळले पण नाही कि त्यांना हा आजार झाला होता, ते त्यांच्या नैसर्गिक सशक्त रोगप्रतिकार शक्तीने आपोआप बरे झाले. ह्या गरीब लोकांना हा आजार झाला तरी वेगवेळ्या खोलीत राहता येत नव्हते, एकाच छोट्याश्या खोलीत 7/8जन राहत होते, हात धुण्यासाठी सॅनिटायर्सर खरेदी करण्यासाठी पैशे नसल्याने ते वापरू शकत नव्हते, तरीही अश्या अत्यन्त गरीब लोकांमध्ये मृत्यूचे प्रमाण हे ज्याच्याकडे पैसे, स्वतंत्र खोली आहे, हॉस्पिटलचा खर्च द्यायची ताकत होती, त्याच्या मृत्यूपेक्षा कमीच होती कारण त्यांची रोगप्रतिकारशक्ती आणि इच्छाशक्ती प्रचंड होती, त्याच्या मनात भय नव्हते, ह्या उलट आर्थिक संपन्न असलेल्या लोकांमध्ये कमी रोगप्रतिकार शक्ती व भयामुळे कमी झालेली इच्छाशक्तीमुळे मरणाचे प्रमाण हे जास्त होते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आपली रोगप्रतिकार शक्ती ही आपल्याला व्यवस्थित आहार, व्यायाम, चांगली झोप, योग, ध्यानधारणा, याद्वारे चांगली ठेऊ शकतो, वाढवू शकतो. यामध्ये नैसर्गिकरित्या ती तुम्हाला तुमच्या पूर्वजाकडूनही मिळालेली असते. आपण जर बघितले कि काही कुटुंबाची आयुर्मर्यादा ही दीर्घ आयुष्याची असते. त्या घरातल्या सगळेच दिर्घआयुष्य असलेले दिसतील. सायन्सद्वारे हे प्रमाणित झालेले आहे कि आपल्या पूर्वजांचे जीन्स हे आपल्यामध्ये उतरलेले असतात. त्यामुळेच कधी तुम्हाला काही आजार झाला तर डॉक्टर तुम्हाला तुमच्या कुटुंबाचा ईतिहास (फॅमिली हिस्टरी ) विचारतात, कारण जर तुमच्या कुटुंबात आधी कोणाला डायबेटीस, हृयविकार, रक्तदाबाचा विकार असेल तर. तो विकार तुम्हालाही होण्याची शक्यता असते. ज्याचे पूर्वजांना जर टक्कलं, डायबेटीस असेल तर तो विकार पुढच्या पिढीला होतो ह्याचे बरेच उदाहरणे आपण बघतो, कारण वारसाहक्काने तो ट्रान्सफर होतो. मजेची गोष्ट म्हणजे वारसाहक्क म्हटले कि केवळ पूर्वजांच्या संपत्तीकडे आपण बघतो. पण वारसाद्वारे त्या व्यक्तीचे जीन्स DNA हि पुढच्या पिढीकडे हस्तांतरित होतात. त्यामुळे जर कोणी हा विचार केला कि पूर्वजांची संपत्ती वैगेरे वारसाहक्काने येऊ दे पण टक्कलं किंवा डायबेटीस सारखे आजार मात्र नको तर ते काही शक्य नाही हो. तसा पर्याय नसतो, कायद्यानुसार केवळ संपत्तीचं नव्हे तर, जर तुमच्या पूर्वजांनी काही कर्ज करून ठेवले असेल तर ते कर्जही वारशाहक्काने पुढच्या वारसांना हस्तांतरित होते. थोडक्यात काय तर तुमची रोगप्रतिकार शक्ती हि वारसाने तुम्हाला लाभलेली असते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मग हि रोगप्रतिकार शक्ती वाढवू शकतो का? तर उत्तर होय अशेच आहे, जर तुम्ही तुमची जीवनशैली, आहारविहार, व्यायाम, योग्य, ध्यानधारणा करून तुमची रोगप्रतिकार शक्ती वाढवू शकतात.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;सायन्सद्वारे वेळोवेळी होणाऱ्या संशोधनातून वेगवेगळ्या आजारावर आपण मात करू शकलो. पूर्वी साथीचे रोग आले कि लोकं किड्यामुंग्यासारखे मारायचे. पण सायन्सद्वारा त्यावर वेगवेगळ्या प्रतिबंधक लस शोधून विज्ञानाने सर्व सजीवांचे प्राण वाचवले. त्यामुळे आज आपण देवी, क्वालारा, डेंगू, हिवताप, आणि आत्ता आत्ता कॉवीड पासूनही सुरक्षित झालो आहोत.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मी काही सायन्सचा विद्यार्थी नसल्याने लस काय असते, ती कशी काम करते, ती कशी तयार करतात याबद्दल मला फारसे काही ज्ञान नाही, पण जागतिक लस दिनाला, ज्याने हा लस नावाचा उपाय शोधून काढला त्या सायंटिस्टला 50 कि अशेच काही वर्ष झाले म्हणून एका तज्ञ व्यक्तीने लशीकरण वर लेख म टा मध्ये लिहिलेला वाचला, त्यात त्याने सांगितले कि ज्या विषाणू मुळे तो आजार होतो, त्या विषाणूचे जंतू, जे फारच कमकुवत शक्तीचे केलेले असतात, अर्धमेले केलेले असतात ते काही प्रक्रिया करून आपल्या शरीरात लशींद्वारे टोचले जातात. जसे ते आपल्या शरीरात प्रवेश करतात लशींद्वारे, लगेच आपल्या शरीरातली रोगप्रतिकार शक्ती त्याला प्रतिकार करते, शरीरातल्या रक्तामधील पांढऱ्या पेशी कार्यक्षम होऊन पूर्णपणे हल्ला करून त्याचा नाश करते कारण त्या लशीतल्या विषाणूची शक्ती फारच क्षीण असल्याने त्यांचा पराभव होतो. शरीरात ही लढाई आपल्या रोगप्रतिकार प्रणाली व लशीतल्या विषाणू मध्ये जेव्हा चालू असते तेव्हाच आपल्याला ताप, उलटी, मळमळणे सारखा जो त्रास होतो तो ह्या लढाई मुळेच. हि लढाई जिकनं तस सोपं असते कारण ते विषाणू अगदीच कमकुवत असल्याने आपला विजय हा ठरलेलाच असतो. क्रिकेटच्या भाषेत सांगायचे तर लसीकरण म्हणजे नेट प्रॅक्टिस असते ती आपल्या शरीरातील पांढऱ्या पेशीं साठी त्या रोगाच्या विषाणूशी लढण्याची. मग पुढे कधी ते विषाणू शरीरात शिरलेच तर लगेच आपली रोगप्रतिकार शक्ती ऍक्टिव्ह होऊन त्याचा नाश करते कारण लसीच्या वेळी त्याचा त्या विषांणूना मारण्याचा सराव अगोदरच झालेला असतो, त्यामुळे शक्यतो लशीकरणानंतर तो रोग पुन्हा होण्याची शक्यता जवळ जवळ नसतेच कारण आपली रोगप्रतिकार शक्ती वाढलेली असते,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;पण त्या बरोबर आपली इच्छाशक्तीपण हवी. लस घेऊन येणाऱ्या 2/3 दिवसाच्या त्रासालाम्हणजे ताप येणे, उलटी किंवा मळमळ होणे, थंडी वाजून येणे वैगेरे ला सामोरे जाण्याची इच्छाशक्ती हवी मगच रोगप्रतिकार शक्ती वाढेल. थोडक्यात काय तर त्या वेळी असलेल्य्या परिस्तितीशी जुळवून घेतले तरच आपण टिकून राहू शकतो हे आपल्या पूर्वजांनी दाखवून दिलेलेच आहे. त्यामुळेच मानवाचे सरासरी आयुष्मान आत्ता खुपच वाढलेले दिसते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;केवळ मानवच नव्हे तर प्राणिमात्रांनी ही आपले आयुष्यमान वाढवले आहे ते त्यांनी वेळोवेळी असलेल्या परीस्त्यितीशी जुळवून घेतल्यामुळेच. मध्यन्तरी एक लेख वाचण्यात आला होता कि कुठेतरी एका ठिकाणी, एका गावात भयंकर रोगाची साथ आल्याने तेथील सर्व लोकांना ते गाव सोडावे लागले, परंतु ते त्याच्या म्हशींना तेथेच सोडून पळाले. नंतर 3/4 वर्षांनंतर त्या गावातले लोक त्या गावात परतले तर त्यांनी पहिले कि त्याच्या म्हशी नदीच्या दुसऱ्या बाजूला उभ्या होत्या, जिवंत होत्या. फरक एवढाच झाला होता कीं त्या आता पाळीव म्हशी न राहता त्या रानम्हशी बनल्या होत्या, म्हणजेच त्यांनी, त्याच्या रोगप्रतिकार प्रणालीने त्या भयंकर साथीच्या रोगाशी यशस्वीपणे प्रतिकार करून त्या जिवंत राहिल्या ते जिवंत राहण्याच्या इच्छाशक्तीमुळेच. त्यामुळे रोगप्रतिकार शक्ती वाढवण्यासाठी इच्छाशक्तीचीपण तेवढीच गरज असते हे सिद्ध होते. कुत्रासाठी, जनावरासाठीही वेगवेगळ्या लस आत्ता उपलब्ध आहेत.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आणखीन एक उदाहरण म्हणजे डास, अगोदर केवळ धुपाचा, कडुलिबच्या पाल्याचा धुराने डास मरायचे, पळून जायचे, नंतर वेगवेगळ्या प्रकारच्या कॉईल्स आल्या, allout वैगेरे प्रकार आले पण डास त्यांना काही जुमानत नाही. त्यांनी त्यांची रोगप्रतिकार प्रणाली एवढी मजबूत केली कि ह्या औषधाचा त्यांच्यावर काहीच परिणाम होत नाही. म्हणजेच असेल त्या परिस्तितीशी त्यांनी जुळवून घेऊन आपल्या जिवंत राहण्याच्या इच्छाशक्तीने ते टिकून आहेत.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;वनस्पती बद्दल सांगायचे झाले तर आपण बघतो कि नर्सरी मध्ये फार छोट्याशा रोपांना सुद्धा छान छान फुले/फळे लगडलेली आपण बघतो. पण तीच रोप आपण आपल्या घरी आणून कुंडीत किंवा जमिनीत लावली तर, एक तर ती जगत नाही किंवा जगली तरी फळे फुले काही लागत नाही, सर्वच रोपाबद्दल असं घडेलच असं नाही पण खूप जणांना हा अनुभव येतो. नर्सरी मध्ये जशी काळजी रोपाची घेतली जाते त्याप्रमाणे आपणही त्याची खूप काळजी घेतो, त्याला व्यवस्तीत पाणी, खत, औषध देतो, फार ऊन लागू नये अशाप्रकारची काळजी घेऊनही बहुतेक वेळा रोपं काही तग धरत नाही. इथे आश्चर्याची गोष्ट म्हणजे आपण डोगंरावर गर्द झाडी बघतो. खरं म्हणजे डोगंर म्हणजे दगडच, त्या दगडावर हवेनी उडून आलेली धुळीचे कण बसून मातीसारखा अतंत्य बारीक थर तयार होतो. त्यामध्ये हवेने आलेले, पक्ष्याच्या विष्टेतून पडलेल्या. फळाच्या/फुलाच्या बिया पडतात, निसर्ग पावसाद्वारे त्यांना पाणी देतो आणि आश्चर्य म्हणजे ते बी रुजू लागते, बारीकशा मातीच्या थरानंतर ते दगडालाही भेदून ते मुळ खोलवर घुसून त्याचा वटवृक्ष होतो. आपण हेही बघतो कि पिंपळ, उंबर यांची रोपे ही पक्षाच्या विष्टेतून पडलेल्या बियांमधून कोणाच्या घराच्या भींती च्या भेगेत आपोआप रुजून त्याचे रोप तयार होते. यामध्ये मला गरीब घरांतील लोकं म्हणजे हि डोगरावरची झाडे व नर्सरीतील झाडे म्हणजे संपन्न लोक अशी तुलना करायचा मोह काही आवरत नाही. डोंगरावर असलेली झाडे हि अधिक रोगप्रतिकार व इच्छाशक्ती असलेली वाटतात. अर्थात नर्सरींमधून आणलेली रोपांना व्यवस्थित काळजी घेतली आणि त्या रोपाने मूळ धरायची इच्छाशक्ती दाखवली तर ते रोप जगू शकते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मानवामध्ये स्रियांची रोगोप्रतिकार शक्ती ही पुरुषापेक्षा जास्त असते असं म्हणतात कारण स्त्री हि जलमापासूनच वेगवेगळी काम करीत असते, शिक्षण बरोबरच स्वयंपाक, रांगोळी, गायन, नुर्त्य, आणि ह्याबरोबरच पुरुष जे जे काम करतात ते ती सगळं करते. लग्नानंतर ती आपलं घर सोडून नवऱ्याच्या घरी, नवीन वातावरण, नवीन नाते, वेगळे चालीरीती, वेगळ्या संस्कारात तिला राहावे लागते, पण ती सर्व परिस्तितीशी जुळवून घेते, त्यामुळे आपल्या भारतात लोकांचा संसार हा दीर्घ काळापर्यंत टिकून राहतो ते स्त्रीच्या आलेल्या परीस्तीतीला जुळवून घेण्याच्या कसबीमुळे, संसार सुखाचा चालावा ह्या इच्छाशक्तीमुळे, तिच्यात असलेल्या सहनशक्तीमुळे. दुसऱ्या बाजूला पतीची अवस्था थोडीशी अवघड असते. पत्नी दुसऱ्या संस्कारातून आलेली असल्यामुळे पतीच्या घरच्यांशी काही बाबतीय मतभेद होत असतात, वादही होत असतात, पतीशिवाय दुसऱ्या कोणाकडेही ती आपल्या भावना सांगू शकत नाही त्यामुले काही वाद झालाच तर ती पतीला रात्री त्याच्या रूममध्ये गाऱ्हाणे सांगते ती ह्या अपेक्षेने कि पतीने तीची बाजू घेऊन घरातल्या सासरच्या माणसांना तिची बाजू सांगावी किंवा पतीचे घराचे लोक त्याच्या पत्नीची तक्रार करू शकतात, आत्ता पतीची अवस्था अशी होते कि समजा कोणाचीही बाजू बरोबर असली तरी वाद टाळण्यासाठी तो घरच्यांना काही सांगायचे टाळतो, ज्यांनी लग्नाअगोदर व आत्ताही त्याच्यावर जिवापाड प्रेम केलेले असते, त्याचे सर्व हट्ट पुरवलेले असतात त्यांना तो बायकोची बाजू घेऊन काही सांगू इच्छित नसतो व घरच्यांच्या तिच्याबद्दलच्या तक्रारी तिला सांगू शकत नाही, कारण तसं केल्याने दोन्ही बाजूने त्याच्यावर बायकोचा गुलाम किंवा आईच वेड बाळ असा शिक्का बसतो. कोणालाच नाराज न करण्याच्या प्रयत्नात ना तो बायकोचा राहतो ना घरच्यांचा.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;पुढे मुलं हे बघतात कि आपल्या बापाने आपल्या आईची बाजू नाही घेतली त्यामुळे ते बापावर आणि त्याच्या नातेवाईकांवर नाराज असतात. पण आपला बाप तेव्हा उघडपणे का आपल्या आईची बाजू घेऊ शकला नाही हे त्या मुलांना/पत्नीला तेव्हा कळत नाही, ते तेव्हाच कळते जेव्हा त्या मुलाचे लग्न होते तेव्हा तो ह्याच प्रसंगातून जात असताना त्याची स्वतःची ओढाताण होते, आईला मुलाची अवस्था पाहून अशीच अवस्था तेव्हा आपल्या पतीची होत होती हे कळते पण तोपर्यतर बापाला ह्या सर्व गोष्टी सहन करायला लागतात, परंतु संसार टिकवण्यासाठी तो ते सहन करतो, ती दोघेही आपापल्या ठिकाणी बरोबरच असतात, पण दोघांची इच्छाशक्ती ही संसार टिकावा हाच असल्याने त्याचे विवाह यशस्वी होतात. तस पहिले तर ही परिस्थिती फार तर 3/4 वर्ष असू शकते, दोन वेगवेगळ्या संस्कारातील जीव एकत्र येतात तेव्हा एकमेकांशी जुळवून घेताना थोडा वेळ लागतो व नंतर सर्व काही सुरळीत चालते, आपण वर उदाहरणात पाहिले कि लस घेतल्यावर 3/4 दिवस त्रास होतो व नंतर सर्व काही सुरळीत होते, तशेच सुरवातीचे 3/4 वर्ष गेले, एकमेकची सवय झाली की मग काही वाद, तक्रारी राहत नाही. नंतर तर संसार दोघाचाच असतो, तेवढा वेळ सांभाळून घेतला, आपापल्या अहंकाराला आळा घातला तर आपण टिकून राहू शकतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ह्यावरून एक नित्कर्ष काढता येतो कि जीवनात पुढे जायचे असेल तर असलेली परिस्तितीशी जुळवून घ्या, जे आहे ते पूर्णपणे स्वीकारा, आपली इच्छाशक्ती सतत जागवत ठेवा, वारसाने जे काही प्राप्त झाले असेल ते सर्व फायदे किंवा नुकसानीसहित स्वीकारा कारण त्यात काही बाबतीत तुम्हाला पर्याय नसतो.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;हेमू.&lt;/p&gt;- http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/immunity-vs-will-power/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>आकाश यान आणि मोक्ष यान</title>
        <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/satellite/</link>
        <pubDate>Sun, 04 May 2025 15:22:29 -0500</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/satellite/</guid>
        <description>काहीतरी आणि बरंच काही http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/satellite/ -&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;http://localhost:1313/hemu-thought-stream/audio/satellite.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;नुकतेच काही महिन्यापूर्वी आपण भारताच्या चंद्रयानाच्या थेट प्रक्षेपणाचा सोहळा पहिला. खरं म्हणजे मला या बाबतीत काहीच technical ज्ञान नाही, पण दूरदर्शनवर थेट प्रक्षेपण दाखवत असताना जी काही तज्ञ मंडळी काही माहिती सांगत होती आणि त्यातून जी थोडीफार माहिती मला कळली, त्यातून एवढं कळलं कि, आकाशयानाचे तीन ते चार प्रमुख भाग असतात. पहिला म्हणजे त्या आकाशयानाला आकाशाचे वर पाठवण्यासाठी असलेला अग्निबाण, त्यातील इंधन,आपल्याला माहित आहे कि पृथ्वीला स्वतःचे असं एक गुरुत्वाकर्षण असते, ते भेदून यानाला आकाशात उंचीवर पाठवण्यासाठी प्रचंड ऊर्जा लागते, ती ऊर्जा हा अग्नीबाण पुरवतो, एकदा कि ते यान ठराविक उंचीवर पोहचले कि तो अग्निबाण वेगळा होतो, कारण यानाचे वजन खूप असून चालू शकत नाही.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;दुसरा भाग म्हणजे आकाशात एकदा ठराविक उंचीवर गेल्यावर अग्नीबाण वेगळा होतो व दुसरा भाग त्या यानाला पुढच्या उंचीवर घेऊन जातो.त्यानंतर तो भागही वेगळा होतो व केवळ यानाचा पुढचा प्रवास चालू राहतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;त्यानंतर केवळ यान पुढे इच्छित उंचीवर पोचले कि सायंटिस त्याला एका कक्षे मध्ये फिरण्यासाठी स्तिर करतात आणि योग्य ठिकाणी त्या यानाला उतरवले जाते, पुढे त्या यानाचे कार्यावर नियंत्रण ठेवण्याचे काम पृथ्वीवरून तज्ञ मंडळी करीत असतात. यानाचे नंतरचे सर्व कार्य हे स्वयंचलित बॅटरीद्वारे सुरु राहते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;हे झालं सर्वसाधारपणे आकाशयानाचे प्रक्षेपणाचे तीन टप्पे, असं म्हणतात कि मनुष्य जल्माचे मोक्ष मिळवणे हा एक उद्देश असतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आत्ता आपण आकाशयानाची मोक्षयानाशी तुलना करू या. आकाशयानाला आकाशाचे जाण्यासाठी अग्निबाण ऊर्जा पुरवते, तशेच मोक्ष यानासाठी आपल्याला अग्नीबाणरूपी ऊर्जा आपले आईवडील देत असतात. ते आपल्याला स्वतःचा पायावर उभे राहण्यास शिकवतात. हा झाला पहिला भाग.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आता दुसरा भाग म्हणजे आपली पत्नी/मुले. एका ठराविक वेळेनंतर आपले आईवडील आपल्याला सोडून जातात. त्या पूर्वी त्यांनी आपल्याला स्वतःच्या पायावर उभे राहण्यासाठी जी ऊर्जा लागते ती दिलेली असते. पण त्याच्या प्रेमाच्या गुरुत्वाकर्षण सोडून पुढचा प्रवास सुरळीत ठेवण्यासाठी ते वेगळे होतात म्हणजे त्याच्या पुढच्या प्रवासासाठी निघून जातात, हा एक मोहमायेचा टप्पा पार करून मग पुढचा मोक्षयानाचा प्रवास आपण आपल्या पत्नी/मुलाच्या सहकार्याने सुरु ठेवतो. एक वेळ अशी येते कि मग मुलेही मागे राहतात.ते आपापला संसार थाटतात, हा दुसरा मोहमायारूपी गुरुत्वाकर्षणाचा टप्पा पार पडला जातो. पती/पत्नी पुढचा अंतिम प्रवास चालू ठेवतात. पुढचा टप्पा येण्याअगोदर पती किंवा पत्नी हि वेगळे होतात, नंतरचा अंतिम प्रवास हा पती किंवा पत्नीला एकट्यानेच करावा लागतो. व तुमचे गुरु तुम्हाला मोक्षद्वारापर्यत्त सोबत करतात. मोक्षद्वारापर्यतर चा प्रवासाचे नियंत्रण मग आपले गुरु करतात. एकदा कि आपले यान मोक्ष ठिकाणी पोहचले कि मग मात्र तो परमेश्वरच सगळं नियंत्रण त्याच्या हाती घेतात त्यानंतर मोक्षयानाचे कार्य हे तुमच्या चांगले कर्म, ज्ञानधारणा, ध्यानधारणा, गुरुकृपारूपी स्वयंचलित बॅटरीद्वारे चालू राहते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;खरं म्हणजे मोक्ष हा फार गहन विषय आहे, माझे ह्याबाबतीतचे ज्ञान अगदी शून्य म्हणाना, गुरुजी श्री श्री रविशंकरजी मोक्षाची फार सोपी व्याख्या सांगतात कि मुलं जेव्हा शेवटचा परीक्षेचा पेपर देऊन घरी येऊन त्याचे दफतर फेकून देऊन जो उसासा सोडून हुश्श करतात ना त्या एका क्षणात मोक्षाची एक झलक असते असं ते म्हणतात ते खरंच आहे कि, म्हणूनच हा एक माझ्या छोट्याशा बुद्धीनुसार आकाशयानाचा आणि मोक्षयानाच्या प्रवासाची तुलना करण्याचा छोटासा प्रामाणिक प्रयत्न.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;हेमू.&lt;/p&gt;- http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/satellite/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>रामायण: हे असंच घडलं असेल का?</title>
        <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/ramayan/</link>
        <pubDate>Sun, 04 May 2025 14:33:30 -0500</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/ramayan/</guid>
        <description>काहीतरी आणि बरंच काही http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/ramayan/ -&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;http://localhost:1313/hemu-thought-stream/audio/ramayan.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;आपल्या भारतीय संस्कृतीत रामायण आणि महाभारताचे अनन्य असे महत्व आहे. असं म्हणतात कि मनुष्याने घरात वावरताना प्रभू श्रीरामाचा आदेर्श ठेवावा तर घराबाहेर नोकरी/व्यवसायात वावरताना प्रभू श्रीकृष्णाचा महाभारताचा आदेर्श ठेवावा. थोडक्यात काय तर कुटुंबात वावरताना मर्यादा, बंधुभाव, समर्पण, निस्वार्थी प्रेम जपावा तर नोकरी/व्यवसाय करताना कोशल्य, कृष्णनीती, जशास तसे वृत्ती बाळगावी. रामायणात प्रभू श्रीरामचंद्रांना मर्यादापुरुषोत्तम,एकपत्नीव्रता,आज्ञाधारक, बंधुभाव,महापराक्रमी, दयाळू म्हणून बघितले जाते. तरीही रामायणातील दोन प्रसंगाबाबत श्रीरामाच्या वर्तनाकडे टीका केली जाते, ते प्रसंग म्हणजे&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;बाली वध&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;माता सीतेची परिटाच्या टीकेमुळे वनात रवानगी.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;हे प्रसंग मलाही अस्वथ करायचे, मलाही हे प्रसंगात प्रभू श्रीराम असं का वागले असावेत ह्याच उत्तर शोधायचं होत. पण मी येथे नम्रपणे नमूद करू इच्छितो कीं मी काही विद्वान नाही, माझे रामायणाबद्दलचे ज्ञान म्हणजे आजपार्यंत वाचनात आलेल्या गोष्टी, TV वर पाहिलेल्या रामायण मालिकेतून मिळालेली माहिती एवढ्यापुरतीच मर्यादित आहे. मी काही कोणी अभ्यासक, इतिहासकार, संशोधक नाही तर सर्व सामान्याप्रमाणे मर्यादित प्रमाणात माहिती आहे. तरीपण हे दोन प्रसंग मलाही छळायचे. आता सेवानिवृत्त झाल्याने भरपूर वेळ असल्याने याचे कारण शोधायचे ठरवले.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आत्ता पर्यंतच्या अनुभवावरून मी कुठलाही प्रसंग/समस्या आली तर ती का आली, कोणामुळे आली हे बघताना मी स्वतःला त्या प्रसांगात, त्या ठिकाणी बघायचे शिकलो होतो, त्यामुळे कोणाशी काही वाद/ मतभेद झाले तर मी प्रथम स्वतःला त्या व्यक्तीच्या ठिकाणी उभे करून ती व्यक्ती असं का वागली असावी, हे विचारात घेऊन निर्णय घेण्यास सोपे होते हे समजले होते. दुसरा उपाय म्हणजे मी त्या प्रसंगात माझे गुरु कशे वागले असते ते विचारात घेतले कीं ती समस्यांवर उत्तर मिळते हे अनुभवले आहे. याच एक उदाहरण म्हणजे जेव्हा मी लहान होतो व एखाद्या लग्नाला जायचो तेव्हा नवरीची विदाई होताना मुलीचे आईवडील, भाऊ बहीण, जवळचे नातेवाईक तर रडायचेच पण बाकी काही बायका ज्या त्या मुलीच्या नात्यातल्या नसतानाही रडताना बघताना ह्या बायका का रडतात हे मला कोडं पडायचं.पण जेव्हा मी स्वतः एका मुलीचा बाप झालो, माझ्या मुलीचे लग्नाचे वय झाले, तेव्हा मी कुठल्याही लग्नाला गेलो आणि नवरीच्या विदाईच्या प्रसंगाला हजर राहिलो तर माझ्या डोळ्यात पाणी यायला लागले कारण मी स्वतःला त्या मुलीच्या बापाच्या ठिकाणी आणि त्या नवरीच्या ठिकाणी माझ्या मुलीला बघू लागलो त्यामुळे मला तेव्हा त्या कोड्याचे उत्तर मिळाले.रामायणातील ह्या दोन प्रसंगात मी, माझ्या सामान्य, अल्पश्या ज्ञानाद्वारे विचार करू लागलो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;वाली वध&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;रामायणात वालीवधावर असा आक्षेप घेतला जातो की श्रीरामांनी वाली वध करताना त्याच्या पाठीमागून बाण मारून क्षत्रिय धर्माविरुद्ध आचरण केले. श्रीरामांनी असं कसं केलं हा प्रश्न विचारला जातो. त्यावर एक स्पष्टीकरण हे दिले जाते कीं, वालीला असा वर मिळालेला असतो कि जो कोणीही वाली विरुद्ध लढेल त्याचे अर्धे बळ वालीला आपोआपच मिळेल. त्यामुळे जर श्रीराम वालीला सामोरे जाऊन तीर चालवला असता तर धर्मसंकट उभे राहिले असते, कारण वालीला मिळालेल्या वरदानाप्रमाणे श्रीरामाचे अर्धे बळ वालीला मिळायला हवे, पण श्रीराम हे ईश्वराचा अवतार असल्याने तसं होऊ शकलं नसत, त्यामुळे वालीला मिळालेल्या वरदान खोटे ठरले असते. त्यामुळे श्रीरामांना हे धर्मसंकट टाळण्यासाठी वालीवर पाठीमागून वर करण्यावाचून दुसरा पर्याय राहिला नव्हता. तसंही वालीने आपल्या सख्या भावाचं नुसतं राज्यच हडपले नाही तर सुग्रीवाच्या पत्नीचेपण धर्माविरुद्ध जाऊन अपहरण केले होते. त्यामुळे सुग्रीवाने जेव्हा श्रीरामांना मदत करायचे कबूल केले तेव्हा त्याने श्रीरामासमोर राज्य वालीकडून परत मिळवायचा शब्द घेतला होता, त्यामुळे रामाला तसं वागणं भाग होत. आजच्या परिस्थितीत जर आपल्याला जर आर्थिक साहाय्य हवं असेल तर बँका आपल्याला अर्थसहाय्य करायला तयार होतात पण त्यासाठी त्या काहीतरी तारण ठेवायला लावतात, सुग्रीवाने तेच केलं श्रीरामांनी वालीचे वध करून राज्य परत घेण्याच्या तारणावर वनरसैन्याचे मदत करायचे कर्ज दिले असं म्हणावे लागेल यात वावगं ते काय?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;माता सीतेची वनात रवानगी&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;दुसरा टीकेचा प्रसंग म्हणजे श्रीरामांना सीतेमातेचे अग्निदिव्य माहित असूनही त्यांनी एका परिटाच्या टिकेवरून सीतामाई गर्भवती असूनही लक्ष्मणाला गुपचूप वनात कसे सोडायला सांगितले? ह्या बाबतीत जर आपण आजच्या परिस्तितीत स्वतःला श्रीरामाच्या ठिकाणी ठेवले तर काय होईल?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;समाजां एका व्यक्तीच्या गर्भवती स्त्रीचे अपहरण कोणी कोणत्याही कारणामुळे केले तर तो त्याची रीतसर तक्रार पोलिसाकडे नोंदवेल. समजा 10/12 दिवसात पोलिसांनी त्या आरोपीला पकडले तेव्हा ती गर्भवती स्त्री बेशुद्ध अवस्तेत सापडली तर पोलीस तिला ताबडतोब दवाखान्यामध्ये दाखल करतील. तिथे डॉक्टर तिच्यावर उपचार करतील. त्यात तिच्या वेगवेगळ्या तपासण्या केल्या जातील. जस कुठे शरीरात जख्खम, मेंदूला दुखापत तर झाली नाही ना. तसंच त्या स्त्रीची आणखीन एक तपासणी केली जाते ती म्हणजे तिच्यावर काही अत्याचार तर झाले आहे कि नाही.ह्यामध्ये 2/3 दिवसाचा अवधी जाऊ शकतो. पोलीस ताबडतोब त्या स्त्री च्या घरच्यांना पण ती सापडल्याबद्दल कळवतात. त्या स्त्रीचा नवरा, नातेवाईक दवाखान्यात धाव घेतात. डॉक्टर सांगतात तिच्या जीवाला धोका नाही पण मानसिक धक्क्यामुळे त्यांना सावरायला 5/6 दिवस लागू शकतात. तिचा नवरा आणि नातेवाईकांना ती बरी आहे हे एकूण प्रथम खूप बरे वाटते. पण काही वेळानंतर तीच्या नवऱ्याच्या आणि नातेवाईकांना चिंता लागते कि ह्या 10/12 दिवसात त्या अपहरणकर्त्यांनी तिच्याबरोबर काही बरेवाईट तर केले नसेल ना? सगळेच त्या शंकेने अस्वथ होतात. पण वरून कोणी काही तस दाखवत नाही. तशीही ती स्त्री बोलण्याच्या परीस्तीत नसल्याने, आणि ती वेळ योग्य नसल्याने कोणी त्यावर उघडपणे बोलत नसले तरी त्या गोष्टीवरून सगळेजणं अस्वस्थ मात्र नक्की असतात. ते 3/4 दिवस कसेतरी जातात.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ती स्त्री मग शुद्धीवर येते, पण अजूनही ती बोलू शकत नसते. पण 3/4 दिवसांनी तिचे सर्व तपासणी रिपोर्ट येतात. त्यात जर तो रिपोर्ट जर असं दाखवत असेल कि तिच्यावर कोणताही अत्याचार झालेला नाही तर तिने एक फार मोठी अग्नीपरीक्षाच पास केली असं म्हणा ना. सर्वांचे जीव जणू भांड्यात पडतात. पण दुर्दवाने तपासणीत असं आढळले कि तिच्यावर शारिरीक अत्याचारपण झालेले आहेत, तर मग तिच्या नवऱ्याची व नातेवाईकाची प्रतिक्रिया काय असते? 90 टक्के नवरे आणि नातेवाईक तिच्याशी बोलणारच नाही, घडलेल्या गोष्टीत तिची काही एक चूक नसताना तिलाच दोष देणार, तिला स्वीकारणार नाही, अगदीच नाईलाज म्हणून घरी घेऊनही जातील पण ती आता अपवित्र झाली आहे म्हणून तिला घरच्या एका कोपऱ्यात राहू देतील, अगदी नवरा कितीही शिक्षित असला तरी तो मनाने काही तिला स्वीकारणार नाही. कदाचित काही अपवाद असतीलही, पण केवळ त्या स्त्रीचे आईवडील तिच्या मागे उभे राहतील, कादाचित ते सुद्धा अपवादानेच. तेही आजच्या आधुनिक, स्वतःला पुढारलेल्या समाजातही हीच परिस्तिथी बघायला मिळेल. आणि हीच मंडळी श्रीरामाबद्दल ह्या विषयावर टीका करणार. खरं म्हणजे ह्या बाबतीत त्या स्त्रीची काहीएक चुकी नसताना तिलाच दोष दिला जातो, तिला स्वीकारले जात नाही, ती अपवित्र मानली जाते, पण हे जे दुष्क्रुत्य जो पुरुष करतो तो उजळ माथ्याने समाजात वावरत असतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आजही जे काही बंधन लादली जातात ती मुलीवरच. तिने खाली मान घालून चालावे, अंधार व्ह्याच्या आत घरी यावे, संपूर्ण शरीर झाकले जाईल अशी वस्त्र घालावीत, हे सगळं करूनही कोलकत्ता, दिल्ली, बदलापूर सारखे संपूर्ण स्त्रीवर होणारे अत्याचार काही थांबत नाही आहे कारण अशे दुष्क्रुत्य करणाऱ्या पुरुषवर कोणतेच बंधने नाही आहेत. जर हे प्रकार खरंच बंद व्हावे असं वाटत असेल तर पुरुषांना पण लहानपणापासून स्त्रीचा आदर करणे शिकवले गेले पाहिजे. तरच स्त्री कडे एक भोगवस्तू म्हणून बघण्याची पुरुष्याची मानसिकता बदलेल.फक्त मोठ्या आदरणीय लोकांच्या जयंत्या, उत्सव नशा करून धागडधींगा करण्या पेक्ष्या त्या थोर व्यक्तीचे विचार आचरणात आणायला हवेत. असो हा एक फार गहन विषय आहे, मी येथे श्रीराम असं का वागले असावेत ह्याच उत्तर शोधतोय&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;असो, वरील उदाहरणातील त्या नवऱ्याने तिला घरी जरी आणले, जरी त्याला माहित आहे कि त्याची पत्नी आता ठीक आहे, तिला कुठल्याही अत्याचारला सामोरे जावे लागले नाही तरी रामायणातील परिटासारखे लोक आजही समाजात आहेतच. काय दुर्दव असते बघा. त्या स्त्री ने जरी अग्नीपरीक्षा दिलेली असते तरी तिला. टोमणे मारणे, तिच्या चारित्र्याबद्दल शंका घेणे काही थांबत नाही आणि दुर्दव्याने ह्यामध्ये स्त्रीयाच आघाडीवर दिसतात. त्याच्या कित्तीपार्टी, भिशीमध्ये अशे विषय फार चवीने चघळले जातात. घरकाम करणाऱ्या बायका तर एक चालते बोलते बातमीपत्रच असते असं म्हटलं तर काही चुकीचं होणार नाही. मला तर आमच्या कॉलनीतील कोणाकडे काय चालू आहे हे न विचारता कळते ते घरकाम करणाऱ्या बायकांकडून आमच्या पत्नीमार्फत, पण त्यांना दोष देण्यात काय अर्थ आहे, कारण त्यांना सगळं मसाला तर त्या कुटुंबातील बायकाच पुरवितात. असो, जर तिच्या नवऱ्याच्या कानावर ही चर्चा आली तर? तो अस्वस्थ होतो, त्याला माहित आहे कि आपली पत्नी हि निष्पाप आहे, आधीच अपहहरणाने ती कोलमडून गेलेली असते, त्यात जर तिच्या कानावर अशी चर्चा पडली तर तिला आणि त्याच्या होणाऱ्या बाळावर विपरीत पारिणाम होण्याची शक्यता असते, त्यामुळे तो पती काय करेल? तो हे सर्व टाळण्यासाठी, आपल्या पत्नीची आणि बाळाची काळजी घेण्यासाठी आपल्या पत्नीला अश्या ठिकाणी हलवेल कि ज्या ठिकाणी तिच्या कानावर अशा वाईट गोष्टी पडणार नाही आणि तिचे बाळंतपण व्यवस्तीत पार पडेल.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;जर एक सर्वसामान्य पती असा विचार करीत असेल तर प्रभू श्रीरामचंद्र, जे मर्यादांपुरुषोत्तम, आज्ञाधारक, कैकयीने सांगितले म्हणून राज्याभिषषेक सोडून पित्याची आज्ञा पाळणारा, शबरीचे प्रेम पाहून तिचे उस्ट बोरे खाणारा, अहिल्याच उद्धार करणारा, अन्याग्रस्त सुग्रीवाला त्याचे राज्य परत करणारा,सीतेमातेची इच्छेसाठी सोनेरी मृगाच्या मागे धावणारा, सीतामातेसाठी रावणासारख्या बाल्यद्ध शत्रूशी लढणारा, रावणाला पराभूत केल्यावर लक्षुमणाला रावणाकडून ज्ञान घे म्हणणारा, विभीषणाला लंकेचा राजा बनविणारा, असा हे श्रीराम फक्त एका परिटाच्या सीतामाईवर चरित्रहरणाची टीका करतो म्हणून गर्भवती असलेल्या सीतामाईचा त्याग करतो, तेही सीतामाईने अग्नीपरीक्षा दिलेली असताना, हे अगदीच असंभव वाटते, मला तर श्रीरामांनी हे केले ते केवळ सीतामाईच्या कानावर असे घाणेरडे आरोप पडू नये, त्याचे बाळंतपण निर्वंघ्नपणे पार पडावे म्हणून श्रीरामांनी आपल्या भाऊ लक्षुमणाला सांगितले असावे कि सीतामाईने वनामध्ये एका उच्च ऋषींकडे पाठवले असणार जेणेकरून सीतामाईचे गर्भारपणाच्या दिवस पवित्र अशा मंत्र घोषात जावे, मुलांवर चांगले संस्कार व्हावे (आणि ते झालेही श्रीरामाचे पुत्र लव कुश महापराक्रमी झाले) ह्याच हेतूने श्रीरामांनी हा निर्णय घेतला असावा असं मला तरी वाटत, हेच माझ्या प्रश्नाचे उत्तर मला वाटते. हे असंच घडलं असेल का? तुम्हाला काय वाटते?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;हेमू.&lt;/p&gt;- http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/ramayan/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>आयुष्याचे चार आश्रम आणि पाण्याचा प्रवास</title>
        <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/char-ashram/</link>
        <pubDate>Sun, 04 May 2025 14:19:29 -0500</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/char-ashram/</guid>
        <description>काहीतरी आणि बरंच काही http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/char-ashram/ -&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;http://localhost:1313/hemu-thought-stream/audio/char-ashram.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;आपल्या संस्कृतीत सांगितलेले आहे कि मनुष्य हा त्याच्या आयुष्यात चार आश्रमात जगतो. असं गृहीत धरले आहे कि मनुष्य साधारपणे शंभर वर्ष जागतो. ह्या शंभर वर्षाची पंचवीस वर्ष्याच्या चार भागात विभागणी केली जाते.पहिले पंचवीस वर्ष हे ब्रह्मचर्य आश्रमाचे, दुसरे पंचवीस वर्ष गृहस्थाश्रमाचे, तिसरे पंचवीस वर्ष हे वनप्रस्तान आश्रमाचे आणि शेवटचे पंचवीस वर्ष हे संन्यासाश्रमाचे मानले जातात. अर्थात हल्ली सरासरी 80 वर्ष जगतो असं गृहीत धरले तर 20/20 वर्षाचा एक आश्रम धरावा लागेल. मला पाण्याच्या उगमापासून ते समुद्रात मिळेपर्यंतचा प्रवास हा ह्या चारही आश्रमातून जाताना दिसतो. तसेही पाणी/ जल म्हणजे जीवन मानले जाते. आपले पूर्वज त्याचा निवास नदीकाठीच ठेवायचे ते पाणी हे जीवन असल्याने. पृथ्वीवर पहिला जीव हा पाण्यातच निर्माण झाला असं म्हणतात.परमेश्वराचा पहिला अवतार मत्स्यावतार मानला जातो. आजही कुठल्याही ग्रहावर जेव्हा आकाश यान पाठवले जाते तेव्हा त्या ग्रहावर पाणी आहे/होते का हे शोधले जाते, एवढा पाण्याचा आणि जीवनाचा अतूट संबंध आहे. त्यामुळे पाण्याचा आणि मनुष्याचा ह्या चार आश्रमाचा प्रवास बघणे खरंच खूप महत्वाचे आहे. त्याचा प्रवास बघणे खरंच खूप मनोरंजक आहे, कसा ते पाहूया.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1) ब्रह्मचर्य आश्रम&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;जेथे नदीचा उगम होतो (बाल्यावस्था) तेथे तिचा प्रवाहाची धार अतंत्य बारीक असते. पाण्याचा गुणधर्म आहे कि ते खालच्या दिशेने वाहते. सुरवातीला प्रवाही धार अत्यन्त छोटी असल्याने वाहण्याचा वेगही अत्यन्त कमी असतो. वाहत असताना मार्गात येणाऱ्या प्रत्येक वस्तू, दगड, चढ उताराशी अत्यन्त हळू वेगात जुळवून घेत, मार्गात येणारे खड्डे भरत पाणी पुढे वाहते. काही नैसर्गिक बंधारे असतात ते भरे पर्यंत ते तेथेच साचत राहते. एकदा का तो बंधारा भरला कि मग ते परत पुढे मार्गस्थ होते. हळू हळू प्रवाह मोठा होत जातो, वेगही वाढत जातो, मग त्याला मनुष्याकडून धरणाच्या रूपाने थोपवले जाते. त्यासाठी योग्य ठिकाणी उंच व मजबूत भिंत बांधली जाते. मग सुरवातीला ते धरणपाण्याने भरायला काही वर्ष लागू शकतात. मग एकदा का ते भरले कि मग त्या धरणातून पाण्याचा विसर्ग सुरु केला जातो, हा झाला पाण्याच्या ब्रह्मश्रमाचा प्रवास.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मनुष्याचंपण असच होते. त्याचा जल्म होतो. ते मुलं हळू हळू मोठे व्हायला सुरुवात करते. सुरवातीच्या वर्षात त्याचा वाढण्याचा वेग अत्यन्त हळू असतो. सुरवातीला ते नैसर्गिक पणे पालथे पडणे, बसने, चालणे शिकते. नैसर्गिकपणे पालकाची भाषा बोलू लागते. हळू हळू चालण्याचा,बोलण्याचा वेग वाढतो. मग त्याचा विकास व्हावा म्हणून शाळा/कॉलेजरूपी धरण त्याच्या आयुष्यात आणले जाते. ज्ञानाने ते धरण पूर्ण भरे पर्यंत तो त्या शाळेत/कॉलेज मध्ये थांबते. एकदा का ते पूर्ण ज्ञान मिळवून नोकरी/व्यवसाय करू लागले कि त्याचा पुढचा प्रवास सुरु होतो, येथ पर्यतर ते ब्रम्हाश्रमात असते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2) गृहस्थाश्रम&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;एकदा कि धरण भरले कि मग धरणाचे दरवाजे उघडले जातात. पाणी उंच अशा दरवाजातून प्रचंड वेगाने खाली येते व उसळी घेऊन तेवढेच वर जाते आणि परत खाली येते व वेगाने पुढे धावू लागते. हा वेग एवढा प्रचंड असतो कि तेथे वीजनिर्मितीही निर्माण होऊ शकते. धरणाच्या पलीकडे पाण्याचा रंग वेगळा असतो पण धरणाच्या दरवाज्यातून बाहेर पडणाऱ्या पाण्याचा रंग अगदी दुधासारखा पांढराशुब्र्ह दिसतो. पाणी अत्यन्त वेगाने धाव घेत पुढे निघते. वाटेत काही आले, झाडे, दगड, कपारी वैगेरे कशाचीही तम न करता ते वेगाने पुढे जात असते. वाटेत येणाऱ्या कुठल्याही प्रकारच्या अडथळ्याला दूर करत ते पुढे जात असते. पाण्याचा हा प्रवाह काही किलोमीटरप्रायन्तर असाच वेगाचा, खळ्खलता असतो. काही किलोमीटरनंतर नदीचे पात्र मग विस्तरले जाते, मोठे व्हायला सुरुवात होते, इथपर्यतर पाण्याचा ग्रहस्तसाश्रमाचा प्रवास चालू असतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मनुष्य एकदा का ज्ञान मिळवता झाला कि मग तो शाळा कॉलेजरूपी धरणाच्या दरवाजातून जगण्यासाठी, स्वतःच्या पायावर उभे राहण्यासाठी, नोकरी / व्यवसाय करण्यासाठी बाहेर पडतो. ऐन तारुण्यामध्ये प्रवेश केला असल्यामुळे, ज्ञान प्राप्तीमुळे त्याच्या चेहेऱ्यावर एक वेगळेच तेज झळकत असते. जीवनात यशश्वी होण्यासाठी वाट्टेल ते परिश्रम करण्याची तयारी, वाटेल येणाऱ्या कुठल्याही अडथळा पार करण्याची तयारी असते. वाटेत येणाऱ्या कुठल्याही संकटाशी दोन हात करायची, आरे ला कारे म्हणण्याची उर्मी असते. विवाह करून मुलांसाठी काहीही करायची तयारी असते. हा प्रवास फार वेगाचा, धाडसाचं असतो, इथपर्यतर गृहस्थाश्रम चालू असतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3) वैराग्याश्रम&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;जसजसा नदीचा प्रवाह मोठा होत जातो, पाण्याचा पात्र विस्तर्ण होत जाते तसतसा पाण्याचा प्रवाह हा शांत होत जातो, एवढा शांत कि पाणी वाहते आहे कि नाही ह्याचा प्रश्न पडावा. पाणी अत्यन्त खोल व संथपणे वाहत असते. कोठेही पाण्याला खळखळाट नसतो. अत्यन्त शांतपणे ते पुढे जात असते. आता त्याला समुद्राला जाऊन मिळायचा हा एकाच ध्यास असतो. इथपर्यतर पाण्याचा वैराग्याश्रमाचा प्रवास असतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मनुष्य जेव्हा नोकरी व्यसनात स्थिर होतो तेव्हा मग त्याच्यात एक maturity येते, सगळ्या गोष्टी शांतपणे करायची त्याला सवय होते. खोलवर विचार करायची, शांतपणे निर्णय घेण्याची वृत्ती वाढते. वागणुकीत, निर्णय घेण्यात कुठेही हडबड नसते. आता त्याला त्याच्या मुलांच्या शिक्षण, नोकरी, विवाह करून देऊन त्यांना त्याच्या पायावर उभे करून देऊन सर्व जबाबदारीतून मुक्त होण्याचे वेध लागलेले असतात. इथपर्यतर त्याचा वैराग्याश्रमाचा प्रवास चालू असतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4) संन्यासाश्रम&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;पाणी शेवटी त्याच्या अंतिम अवस्था म्हणजे समुद्राला येऊन मिळते. समुद्राला येऊन मिळाल्यावर त्याचे स्वतःचे असे अस्तित्व संपते. जरी समुद्राचे पाणी हे पाणीच असले तरी त्याचा गोडपणा जाऊन त्याला खारटपणा येतो.आता ते पिण्यालायक राहत नाही. पण त्याला आता फार मोठे स्वरूप प्राप्त झालेले असते. नजर पोहोचू शकत नाही तिथपर्यतर तो विस्तारलेला असतो. गोडपणा जरी हरवून बसला असला तरी तो मासे, विविध जलचर प्राण्याचा निवास बनलेला असतो, मोती शिम्पल्यानी तो समृद्ध झालेला असतो, नवीन कितीही पाणी येऊ द्या, तो ते सर्व आपल्यात सामाऊन घेतो. मोठमोठ्या जहाजांना तो अलगद फिरू देतो. पण तरीही त्याला आपले मूळ खुणवत राहते. वारंवार मोठ्या वेगाने तो परत किनाऱ्याकडे लाटारूपाने येत राहतो. पूर्ण शक्तीने, पूर्ण वेगाने तो किनाऱ्याकडे येण्याचा प्रयत्न करतो, परत येण्याचा मोह त्याला सुटत नसतो पण किनाऱ्यापर्यंत येई पर्यतर त्याची शक्ती संपलेली असते, शेवटची लाट जेव्हा अत्यन्त क्षीण होऊन किनाऱ्याला येऊं बघते पण पोहचू शकत नाही तेव्हा तीच लाट जणू काही निराशेचा उसासा टाकून अत्यन्त शांतपणे परत फिरते, लाटेतले अश्रू फेसाद्वारे किनाऱ्याला देऊन ती लाट परत फिरते. नंतर तो मोह सुटतो,उन्हाने पाण्याची वाफ होते, काही वाफेला आकाशात गेल्यावर थंडावा मिळतो, त्याचे ढग बनतात व पावसाच्या रूपाने तो परत पुनर्जल्मा घेतो पण ज्या वाफेच्या भागाला थंडावा मिळत नाही, त्याचे ढगात रूपांतर होत नाही ते मुक्त होतात.त्यांना मुक्ती मिळते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मनुष्याचं पण असच असत, तो जेव्हा सेवानिवृत्त होतो, व्यवसाय मुलाच्या हातात सोपवतो तेव्हा तो संन्यासाश्रमात प्रवेश करतो. तेव्हा तो पाहिल्यादि तर या सर्व जंजाळातून सुटलो म्हणून निस्वास सोडतो. नंतर तो सून, नातवंड जावई सगळ्यांना आपल्यात सामावून घेतो. आत्ता तो प्रौढ झालेला असतो. ज्ञानाने, अनुभवाने तो सर्वगुण संपन्न झालेला असतो. राग लोभ, फायदा, नुकसान या पलीकडे पोहचलेला असतो.खरं म्हणजे या वयात त्याने कुठल्याच सांसारिक बाबीमध्ये लक्ष घालू नये अशी सर्वांची अपेक्षा असते. पण तो निवृत्त झाला असला तरी तो कुटुंबाबरोबरच राहत असल्याने तो मुलांना काही समस्या आल्या तर समुद्र जसा किनाऱ्याकडे धाव घेतो तसा हा त्यांना मदत करायला धावून जातो, काही जणांना हे अजूनही संसारात अडकलेला आहे अशी टीका केली जाते. खरं म्हणजे जेव्हा आपलं मुलं हे संकटात आहे हे माहित असूनही त्याने निर्विकार असावे असं कस होऊ शकते?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;येथे मला भगवान श्रीकृष्ण आणि अर्जुनाची गीता आठवते. भगवान श्रीकृष्ण अर्जुनाला गीतेचे 18 अध्याय आणि विराट दर्शन हे युद्ध होण्याआधीच सांगतात. त्यामुळे खरं तर अर्जुन हा सर्व मोहापासून विरक्त व्हायला हवा होता, पण युद्ध सुरु झाल्यावर जेव्हा अभिमन्नूचा वध होतो तेव्हा अर्जुन अत्यन्त दुःखात बुडून विलाप करू लागतो, इथे लक्षात घ्यावे कि ज्या अर्जुनाला प्रत्यक्ष भगवान श्रीकृष्णाने गीता सांगितली, विराट दर्शन दाखवले, जो कृष्णाचा सखा तोही पुत्रमोहापासून सुटला नाही. भगवान श्रीराम सीतामाईच्या वियोगाने सीते सीते करत विलाप करत होते तेथे आपल्यासारख्या सामान्य माणसाची काय कथा. पण तरीही आपल्याला ह्या मोहापासून जेवढे होईल तेवढे दूर राहून, भगवान भक्ती, ज्ञानधारणाने, ध्यानधारणा सर्व कर्म, मोहमाया त्यात स्वाहा करून, भगवंताचे नाव घेऊन मुक्ती मिळावी म्हणून प्रयत्न करायलाच हवा ना. तेव्हाच आपला प्रवास पूर्ण होईल हेही तेवढेच खरे, अवगड आहे पण अशक्य नाही, ज्याला हे जमते, जो हे लक्षात घेतो कि जे काही होते आहे, ते करणारा मी नसून परमेश्वर आहे त्याचा प्रवास मुक्ती मिळाल्याने पूर्ण होतो, तर जो अजूनही सांसारिक बाबीमध्ये अडकतो तो परत जल्म मारण्याच्या फेऱ्यात अडकतो हेच खरे.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;हेमू.&lt;/p&gt;- http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/char-ashram/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>आत्मीयता कि औपचारिकता</title>
        <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/birthday/</link>
        <pubDate>Sat, 03 May 2025 17:40:23 -0500</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/birthday/</guid>
        <description>काहीतरी आणि बरंच काही http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/birthday/ -&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;http://localhost:1313/hemu-thought-stream/audio/birthday.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;आज सहज वर्तमानपत्र चाळता चाळता एका जाहिरातींकडे लक्ष गेले. खरं म्हणजे तिला जाहिरात म्हणावे कि अजून काही हे समजत नव्हते कारणं ती एक तृतीय पुण्यस्मरणाचा एका स्त्रीचा फोटो होता, खाली तिचे नाव, मृत्यूची तारीख अँड शोकाकुल परिवार म्हणून तिच्या पतीचे नाव, मुलांची नावे, सून/जावयाची नावे होती. फोटोखाली लिहिले होते कि &amp;rsquo; आज तुला जाऊन तीन वर्ष झाली पण तुझी आठवण आली नाही असा एकही क्षण आला नाही. ती जाहिरात बघताना मनोमन हसू आले. आता ह्याला जाहिरात का म्हणायचे हा एक प्रश्न निर्माण होतो, कारण मृत व्यक्तीचा परिवार, मिर्त्र, नातेवाईक सोडले तर बाकी कोणाला त्या व्यक्तीशी काही घेणं देणं नसत, तरीही त्या व्यक्तीचा फोटो पेपर मध्ये छापायला देतात म्हणून त्याला जाहिरात म्हणालो इतकंच. शेवटी त्या परिवारातील व्यक्तींना श्रद्धांजली अशी अर्पित करायची असेल तर कोणाची काही हरकत नसावी.पण त्यात आत्मीयता असावी औपचारिकता नसावी असं वाटते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;खरं म्हणजे त्या फोटोखालच्या ज्या ओळी कि &amp;lsquo;आज तुला जाऊन तीन वर्ष झाले पण तुझी आठवण आली नाही असा एकही क्षण गेला नाही &amp;rsquo; हे वाचून गम्मत वाटली. कारण आजच्या ह्या धावपळीच्या जगात जिवंत असताना माणसांना एकमेकांशी बोलायची सवड नाही आहे, जेव्हा थोडीफार सवड मिळते तेव्हा परिवारातले बहुतेक जण मोबाईल मध्ये डोके खुपसून बसलेले असतात. मग एकमेकांची आठवन तरी कशी होणार. त्यामुळे तुझी आठवन आली नाही असा एकही क्षण गेला नाही हे अगदीच हास्यास्पद वाटते. त्या ऐवजी ह्या तीन वर्षात एक दोन क्षण तुझी आठवन झाली असं म्हंटल तर ठीक होईल. त्या स्त्रीच्या पतीला फार झालं तर खूप आठवण येऊ शकेल, पण इतरांना असं होत असेल असं मला तरी वाटत नाही. कारण जो तो आपल्या विश्वात इतका बुडालेला असतो कि त्याला स्वतःचीच आठवण राहत नाही तर इतरांची कशी ठेवेल? तसंच खरंच एवढं प्रेम आज बघायला मिळत? जिवंत असताना काही कुरबुरी झाल्यावर महिना महिनाभर एकमेकांशी न बोलणारे, खरंच ती व्यक्ती गेल्यावर एक क्षण हि तिच्या आठविणीशिवाय जगू शकणार नाही हे पटत का? मग हा फोटो प्रसिद्धीला दिला जात्तो तो आत्मियता म्हणून कि औपचारिकता पूर्ण करावी म्हणून? व्यक्ती जिवंत असताना त्याला वेळ न देणं, त्याच्या म्हण्याकडे दुर्लक्ष करण आणि नंतर त्या व्यक्तीच्या मृत्यूनंतर दानधर्म करणे,हा सगळं औपचारिकपणा नव्हे का? माझे वडील तर नेहेमी म्हणायचे कि मी जिवंत असताना मला काय ते जेवायला घाला, मी मेल्यावर गावजेवण घालायचा भंपकपणा करू नका.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;हे श्रद्धांजली अर्पित करणे, वाढदिवस, लग्नाचा वाढदिवस साजरा करणे हे आजच्या काळात फारच बदलेले आहे, आजकाल तर आपण पहिल्यांदी कधी भेटलो तो दिवस, लग्नाचा पार एक महिना, वैगेरेही साजरे केले जातात. पण अगोदरचे वाढदिवस, लग्नाचा वाढदिवस साजरा करण्याची पद्धत आणि आजची पद्धत यात फार जमीन आस्मानचा फरक आहे.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;पूर्वीच्या काळी वाढदिवसाचे काय अप्रूप असायचे. वाढदिवस येण्याअगोदर 3/4 महिने वेध लागायचे. कारण त्या दिवशी नवीन कपडे मिळायचे. त्या काळी दिवाळी आणि वाढदिवसाच्या दिवशीच नवीन कपडे मिळायचे त्यामुळे त्याच फार उत्सुकता असायची. त्या दिवशी सकाळी लवकर उठून आई आंघोळ घालायची, डोकं पाठ धुऊन मिळायची. नंतर डोक्याला सुंगंधी तैल, चेहेऱ्याला पावडर लावली जायची. मग नवीन कपडे घातल्यावर पहिल्यांदी देवांना नमस्कार केला जायचा. नंतर घरातल्या मोठ्यांना नमस्कार करून त्यांचा आशीर्वाद घेतला जायचा. जर शाळा सकाळची असेल तर औक्षण सायंकाळी केले जायचे. औक्षण झाल्यावर गळ्यामध्ये हार घातला जात असे. तोंडात पेढा भरविला जात असे, तेही पाच जनीकडून. नंतर नवीन ड्रेस घालून रावलगाव चॉकलेटची पिशीवी घेऊन शाळेत मोठ्या तोऱ्यात जायला मिळत असे. त्या दिवशी शाळेचा गणवेश नाही घातला तरी शिक्षक काही बोलत नसत. सर्वाना ते रावलगावचे छोटेशे चॉकलेट वाटताना फार आनंद मिळायचा, मग कोणी वर्ग सहकारी पेन्सिल, खोडरबर भेट देत असत,त्यांनीसुद्धा खूप आनंद मिळत असे. नंतर घरी आल्यावर सायंकाळी सर्व काका काकी, चुलत भावंडं, मामा हे सर्व जण घरी जेवायला येत असत. आल्यावर प्रेमाने विचारपूस करीत असत, काही भेटवस्तू, दहा वीस रुपयाची नोट हातात ठेवत असत, चार ज्ञानाचे बोल सांगत असत, आता तू मोठा झाला आहे, काय करावे, काय करू नये, हे प्रेमाने तसाच काही जरबी आवाजात सुनावत असत, तुला पुढे काय करता येईल ह्याचे मार्गदर्शनही असायचे, आईवडील किती कष्ट घेत आहेत, त्यांच्या काय अपेक्षा आहेत ह्याची पण चर्चा होत असायची. पण ते सगळं फार छान वाटायचे. जीवनात गोडधोड असायचे. आपल्या आवडीचा पदार्थ असायचाच असायचा. जेवण झाली कि सगळ्याचा गप्पाचा डाव रंगायचा. शेवटी सगळे आपापल्या घरी जायचे. ज्याचा वाढदिवस असायचा त्याला त्या दिवशी फार भारी वाटायचं. तो दिवस संपूच नये असं वाटायचं. 25/30 लोकांचा स्वयंपाक घरच्या बायकाच बनवायच्या. त्यात त्यांना कष्ट झाले असं वाटायचं नाही, सर्वजण भरपेट जेवले म्हणजे त्यांना त्या कष्टच सार्थक झाल्यासारखा वाटायचं.  जेवणात पण शाकाहारी पदार्थच असायचे कारण वाढदिवस हा एक पवित्र दिवस आहे असं तेव्हा मानलं जायचं.जे काही केले जायचे ती आपुलकीच्या भावनेने, त्यात औपचारिकतेचा गंधही नसायचा, ज्याचा वाढदिवस असेल त्याला तर अगदी राजपुत्र/राजकन्या असल्यासारखं वाटायचं.खरंच ते खूप भारी दिवस होते असं वाटत.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;पण आज परिस्तिथी पूर्ण वेगळी आहे. माहित नाही पण हि प्रथा कोणी काढली, कि वाढदिवसाच्या आदल्या रात्रीच 12 वाजता केक कापला जातो. आपण वाढदिवस ( birthday ) साजरा करत असतो, वाढरात्री (birthnight ) नाही हे लक्षात घेतले जात नाही. पूर्वी औक्षण केले जायचे ते आता केकवरच्या मेणबत्ती विझवून केक कापला जातो. हि तर आपली संस्कृती नव्हे. बरं आणखी एक विचत्र पद्धत म्हणजे जी खायची वस्तू असते तो केक न खाता एकमेकांच्या चेहेऱ्यावर चोळला जातो, हि कुठली पद्धत? नंतर मग हि बहुतेक तरुण मंडळी मद्यपान करणार आणि रात्री 1/2 वाजता रस्त्यावरून चालणाऱ्या निष्पाप व्यक्तीना भरधाव वेगाने गाडी चालवून चिरडून त्याचे जीवन संपवणार, अशी परम्परा रूढ होतेय. तुम्ही म्हणाल हे अतिशयोक्ती झाली, सर्वच जण असे थोडंच करतात, मान्य आहे काही अपवाद जरूर आहे, पण रात्री 12 वाजता केक कापणं, बऱ्याचवेळा तो केक एकमेकांच्या तोंडाला फासून अन्नाची नासाडी करण, मद्यपान करण आणि मग रात्री उशिरा घरी ( नशीब चांगाले असेल तर सुखरूप )पोहचणे हि पद्धत झाली आहे हे कटू सत्त्य आहे. पालकांचाही काही धाक राहिलेला नाही, हि आपली संस्कृती कधीच नव्हती. रात्री उशिरा घरी आल्याने साहजिकच वाढदिवसाच्या दिवशी उशिरापर्यंत झोपणे होते. मग उशिरा उठल्यावर साहजिकच उशिरा उठणं होणार. मग त्या दिवसाचे नवीन कपडे वैगेरे घातले जाणार, आज नवीन, ब्रँडेड कपड्याबद्दल काही एक उत्सुकता राहिलेली नाही कारण वर्षभरात बऱ्याचवेळा कपडे घेतले जातात. काही ठिकाणी अजूनही औक्षण केले जाते, त्यानंतर तो किंवा ती परत आपापल्या मैत्रिणीबरोबर जेवायला बाहेर जाणार, कारण आत्ता मुलांना काय म्हणतात ती त्याची स्पेस हवी असते, त्यांना आपल्या आईवडिलांबरोबर वाढदिवस साजरा करण काही आवडत नाही, येथेही काही अपवाद आहे कि काही मुलं आदल्यादिवशी आपल्या मित्रांसोबत त्याच्या पद्धतीने साजरा करतात पण वाढदिवसाच्या दिवशी आपल्या आईवडिलांबरोबर साजरे करतात हि त्यातल्या त्यात एक समाधानाची बाब आहे.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;जेव्हा कोणाचा वाढदिवस, लग्नाचा वाढदिवस असतो तेव्हा होत काय कि, नातेवाईक तर आत्ता नसताच पण जी मित्रमंडळी जमा होतात ते एखादया हॉटेलमध्ये जातात, जेवण सांगितले जाते, मासाहार आणि मद्यपानही बहुतेक ठिकाणी केले जाते. अगदी सुरवातीला एक औपचारिकता म्हणून ज्याचा वाढदिवस असतो त्यांना शुभेच्छा, पुस्पगुच्छ, किंवा वर्गणी काढून एखाद गिफ्ट देऊन पार्टीला सुरवात होते. पुरुषमंडळी आपल्या ऑफिसच्या आणि बायका त्याच्या गॉसिपमध्ये गुंग होऊन जातात. ज्याचा वाढदिवस असतो त्यांना त्यांचं मत मांडणे, हे वर्ष कसे गेले, काय काय त्यांनी फेस केले ह्याबद्दल त्यांना ना कोणी विचारते ना कोणाला त्यात इंटरेस्ट असतो. एक औपचारिक वाढदिवस ठरतो तो. ना त्यात आपुलकी दिसते ना आत्मीयता.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आपण अगोदर वाढदिवस कसे व्ह्याचे आत्ता कसे होतात हे पाहिले. जग बदलत चाललंय त्याप्रमाणे आपणही बदलायला हवं हे मान्य केले तरी त्या बदलात आपली संस्कृती,आपलेपणा टिकून राहावा हि अपेक्षा काय चुकीची आहे. आपण आधुनिक दिसावं म्हणून काहीही पद्धती अवलंबित असू तर योग्य ठरेल का? कितीही बदल झाले तरी आजही मुस्लिम समाजात नमाज पढणे आणि ख्रिश्चनांमध्ये रविवारी का होईना पण चर्च मध्ये वाढदिवसाच्या दिवशी प्रार्थना म्हंटली जाते मग आपण हिंदू का औक्षण आणि मंदिरात जायला मागासले पणा म्हणून टाळून दिवा विझवणे आणि केक कापणे का स्वीकारतो ह्याचा विचार व्हयला पाहिजे कि नको? आपल्या प्रत्येक चालीरीती, परंपरा मागे एक शास्त्रीय कारणं देखील आहे, ते काय, हे गूगलवर शोधलं तर युवा पिढीचे काय बिघडणार आहे? कारण आज पालकांनी काही सांगायचं प्रयत्न केला तर मुलं ते ऐकत नाही किंवा त्यांना ते पटत नाही. पण जेव्हा ते त्यांचा मुद्दा मांडता तेव्हा ते गूगल ज्ञानाचा वापर करतात, मग हि परंपरा का आहे हेही त्यांनी त्यावर शोधलं तर बिघडले कुठे.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;यातही एक आशेचा किरण काही ठिकाणी बघायला मिळतोय, जस काही मुलं आपल्या वाढदिवसाच्या दिवशी काही चॅरिटी काम जस, वृध्दाश्रमाधिल वृद्धांना त्या दिवशी जेवण देणे, अनाथाश्रमातील मुलाबरोबर दिवस साजरा करणे, पार्टीचा पैसे अश्या चॅरिटी कारणासाठी वापरणे हे खरंच खूप समाधानाची आणि अभिमानाची गोष्ट आहे. बदल हवा पण आपली संस्कृती धरून, मानवता बघून, तरच वसुधेव कुटुंबकम म्हणू शकू.त्या प्रसंगामध्ये एक आत्मीयता दिसेल, औपचारिकता नव्हे.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;हेमू.&lt;/p&gt;- http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/birthday/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>घरटं आणि घर</title>
        <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/gharata-ani-ghar/</link>
        <pubDate>Fri, 02 May 2025 21:34:40 -0500</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/gharata-ani-ghar/</guid>
        <description>काहीतरी आणि बरंच काही http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/gharata-ani-ghar/ -&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;http://localhost:1313/hemu-thought-stream/audio/gharata-ani-ghar.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;काल सायंकाळी निवांतपनि घरच्या पोर्चमध्ये बसलो होतो. सहज घराच्या समोरच्या भिंतीकडे लक्ष्य गेले. भिंतीवर कोपऱ्यात एक फोकसचा दिवा लावलेला होता. दिवा वरच्या बाजूने सपाट होता. दिवा आणि भींती मध्ये अगदीच थोडेसे अंतर होते. त्यातून काही गवताच्या काड्या खाली लोंबत होत्या. मग आठवले कि दरवर्षी दोन छोटेसे काळे नाजूक पक्षी तेथे ठराविक महिन्यात घरटं बांधतात, त्याच्या पिल्लाना जल्म देतात, 2/3 महिन्यानंतर पिल्लं मोठी झाली कि उडून जातात, घरटं खाली रिकामे राहते. त्यांचं घरटं बांधण्याच्या काळापासून तर ते सोडून जाण्यापर्यंतची त्यांची धावपळ खूपच रमणीय आणि लक्ष्यवेधक असते. माझ्या पत्नीला त्याचे हे परिश्रम न्याहाळणे फार आवडते, कदाचित आमचं स्वतःचे घर बांधताना तिने घेतलेले कष्ट तिला आठवत असतील. सुरवातीला एक एक काडी चोचीत धरून त्या दिवा आणि भिंतीच्या गॅपमध्ये अटकावत, हळू हळू एक सुंदर घरटं बनण्याचा त्यांचा प्रवास फारच सुंदर असतो. काडी ठेवताना, किंवा दार उघडल्यावर कोणी त्या दिव्याच्या आसपास नकळत का होईना आले तर ते दोन्ही पक्षी खुपच आरडाओरडा करून जणू काही असं सांगत असतत् कि येथे आमचे घर आणि पिल्लं आहेत, तुम्ही येथे येऊ नका, आम्हाला सुरक्षित राहू देत. त्याच ते पिल्लाना भरवणे, एक जण बाहेर गेला तर दुसर्याने पिल्लाची काळजी घेणे, त्या दरम्यान कोणी अचानक नकळतपणे त्या घरट्याजवळ आले तर जिवाच्या आकांताने आरडाओरड करून ती व्यक्ती तेथून जात नाही तोपर्यतर एका सुरक्षित अंतरवरून घरट्याकडे, आपल्या पिल्लांकडे लक्ष ठेवायचे काम करीत असत. नंतर अचानकपणे 2/3 महिन्यांनंतर त्याचा चिवचिवाट बंद होतो, तेव्हा लक्षात येते कि त्याची पिल्लं आता उडायला सक्षम झाली असल्याने त्यांनी आता ते घरटं सोडलेलं असत. किती सहजपणे पक्षी हे करू शकतात. घरटं बांधण्यासाठीचे कष्ट, पिल्लाचे संगोपन करण्याचे कष्ट वैगेरे सर्व मोहपाश सोडून ते घरटं आणि पिल्लाना स्वतंत्र होण्यास सोडून देतात. हे खऱ्या अर्थाने मोहमाया सोडण्यासारखेच नव्हे का? त्या नंतर नवीन सिझन येई पर्यतर ती घरट्याची जागा अशीच रिकामी राहते आणि त्या लोम्बणाऱ्या गवताच्या काड्या त्या पक्षाची आठवण करून देत असतात.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;माणसाचं असंच असत पण माणूस आपल्या घराला आणि आपल्या पिल्लाना अगदी सहजपणे सोडू शकत नाही. तो ह्या मोहमायाच्या जंजाळात अडकून पडतो. आता आमचाच घ्या ना, 1999 ला आम्ही घर बांधायला सुरुवात केली. तेव्हा आम्ही ज्या घरात राहत होतो त्या घरापासून ते आमच्या घराच्या बांधकाम जेथे चालू होते तेथपर्यतर साधारणतः 2/3 किलिमीटरचे अंतर असावे. सकाळी ऑफिसच्या कामासाठी निघण्याआधी एक चक्कर बांधकामसाईटवर मारायची आणि संध्याकाळी ऑफिस सुटल्यावर परत एकदा तिथे जाऊन कामाची प्रगती बघायची. मधल्या काळात माझी पत्नी आमच्या छोट्या मुलाला कडेवर घेऊन त्या बांधकाम साईटवर जायची, दिवसभर तेथेच खाण्याचा डबा घेऊन, मुलाला सांभाळून, काही कमी पडले ते आणून देणे, बांधकाम साहित्य मोजून उतरवून घेणे, कधी वॉचमन सोडून गेला, मजूर कमी पडले, साहित्य कमी पडले तर ते आणून देणे, अशी एक ना हजार कामे तिने आमच घर पूर्ण होईपर्यतर वर्षभर केले आणि आजही करतेय त्यामुळे ते पक्षी जेव्हा दरवर्षी त्या ठराविक वेळेवर येऊन घरटं बांधतात तेव्हा त्याचे कष्ट तिने आमच्या घरासाठी घेतलेल्या कष्टचि आठवण करून देत असणार. आमच्या घराची वीट आणि वीट तिला माहित आहे त्यामुळे ह्या घरावर तीच किती प्रेम असावं, लगाव किंवा मोह असावा हे माहित नाही. तिच्या कष्टचि किंमत ज्यांनी रेडिमेड प्लॅट घेतलाय, ज्यांना वडिलोपार्जीत घर मिळाली आहेत त्यांना नाही कळणार.
ह्यामध्ये माझा वाटा काय असा प्रश्न साहजिकच येतो.कारण माणसांमधला दुसरा पक्षी मीच होतो. मी ह्या घरट्यासाठी काय केलंय हे बघायचं असेल तर मी फक्त त्या गवताच्या काड्या आणून देण्याचं काम केलं असं म्हणता येईल.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मी ज्या परिस्तितीतून शिकलो, नोकरी केली, आणि संसाराला सुरवात केली तेव्हा अगदीच रिकाम्या हाताचा होतो. जेव्हा अशा कठीण परीस्तीतून जात असतानाच माझ्या मुलीचा जल्म झाला तेव्हा डोक्यात पक्कं बसलं कि काही झालं तरी आपन संसाराला काही कमी पडू द्यायचे नाही. हा दृष्टीकोन प्रत्येक पालकांचा असतो आणि नोकरी करताना शेवटपर्यतर होता, अगदी जीवावर बेतले असतानाही माझ्या आजारपणामुळे माझ्या कुटूंबाचे हाल होऊ नये यासाठी उपचार बंद करण्याइतपत विचार करत होतो फक्त आणि फक्त एकाच ध्येयाने मी पछाडलं होतो कि घरासाठी चारा कमी पडू नये त्यासाठी डिपार्मेंटच्या सर्व परीक्षा दिल्या, प्रमोशनवर बदली झाल्यावर एकटाच शिफ्ट झालो. एकच ध्यास आपल्या कुटुंबाला काही कमी पडू नये, पत्नी जरी नोकरीला नव्हती तरी शिकवणी वर्ग चालवून तिच्या परीने हातभार लावत होती, पण सर्वात महत्वाचे म्हणजे मुलांचे संगोपन, शिक्षण, संस्कार सर्वकाही तिनेच पहिले, मी फक्त आणि फक्त त्या सुविधा पुरविण्यासाठी जी साधन सामुग्री लागत होती ती पुरविण्याचा काम करत गेलो. त्यामुळे मुलांवर संस्कार किंवा त्याचं शिक्षण ह्यात माझा काहीच योगदान नाही. मुलं कधी मोठी झाली हेही कळले नाही. मुलांना पाहिजे तसा वेळ देता आला नाही, त्यांच्याशी सूत जुळववता आले नाही, त्यांची भाषा शिकू शकलो नाही, ह्याबाबतीत मी शिक्षित अडाणी ठरलो, पण हे करायला माझ्याकडे वेळच नव्हता. तरी जमल तसा वेळ द्यायचा प्रयत्न केला. एकदा कांदिवलीहून नाशिकला एका तासासाठी, गोवा न बघता. रात्रभर प्रवास करून नासिकला कुटुंबाला भेटायला आलो ते केवळ कुटुंबावरील प्रेमापोटी, कुटूंबाच्या ओढीमुळे. एक आणि एकाच खंत राहिली कि मुलांना माझी भाषा काही समजावून सांगू शकलो नाही. असो पण एवढं एक सोडलं तर परमेश्वर कृपेने कोणतीही कमी पडली नाही, सांगायचं मुद्दा म्हणजे त्या पक्ष्याप्रमाणे घरटं बांधण्यासाठी, पिल्लाना मोठं करण्यासाठी मी. फक्त आणि फक्त चाराच आणून देत होतो, त्याच घरटं आणि मुलांचं संगोपण केलं ते माझ्या पत्नीनेच.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;वरील सर्व वाचल्यावर कुणालाही वाटेल ह्यात काय नवीन ? सगळीकडे हेच तर चालतं.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;इथे पक्षी आणि माणूस मधला फरक लक्षात येतो. पक्क्षी पिल्लं मोठं झाल्यावर ते घरटं तसंच पिल्लानाही सोडतात पण मनुष्य हे नाही करू शकत. माझी पत्नी तर गंमतींत म्हणते की तिच्या मृत्यूनंतरही तीच ह्या घराबद्दलचे प्रेम सोडू शकणार नाही, हा गंमतीचा भाग झाला. पण जे कष्ट ते घर बनवण्यासाठी घेतलेले असतात, ज्या घरात तिचे मुलं मोठी झालेली असतात, संसारातल्या गोडकडू आठवणी त्या वास्तूमध्ये गुंतलेल्या असतात त्याला मोहमाया म्हणून सोडणं फार अवघड दिव्य असते.असो आता त्यात एक वेदनादायी म्हणा किंवा काही म्हणा माणसाने देखील एक पाऊल पक्ष्यासारखे टाकले आहेत ते म्हणजे आज बऱ्याच ठिकाणी आता पिल्लं दुसऱ्या देशात किंवा दुसऱ्या शहरात राहायला गेल्यामुळे ते घरटं आता रिकामे राहायला लागली आहेत. त्या पक्ष्याच्या रिकाम्या घरासारखीच दारुण अवस्था आता अश्या रिकाम्या घराची होऊ लागली आहे.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;सर्वसाधारपणे दरवर्षी अन्दाजे 9/10 लाख मुलं परदेशात शिक्षण घेण्यासाठी जातात आणि 90 टक्के मुलं तिथेच स्थायिक होतात. साधारणतः 30/35 वर्षांपासून बहुतेक जणांना एकच अपत्य किंवा काही थोड्या जणांना दोन अपत्य असतात, ह्या दोनपैकी एक मुलगा आणि एक मुलगी असते. म्हणजेच जेव्हा तो/ती परदेशातच राहायचं ठरवतात तेव्हा पालकांना दोनच पर्याय उपलब्ध असतात, एक म्हणजे मुलांबरोबर परदेशी राहणे पण आयुष्यभर ज्या चालीरीतींत, संस्कृतीत राहायची सवय झाली असते त्यामुळे उतारवयात ते सोडून नवीन परिस्तितीशी, वातावरणाशी त्यांना जुळवून घेणे शक्य होत नाही किंवा दुसरा पर्याय म्हणजे पालकांनी भारतातच राहावे. परदेशात गेल्यावर घर खालीच ठेवावे लागते. मुलं भारतातच पण दुसऱ्या शहरात राहत असतील तरी देखील हि परिस्तिथी ओढवते. यात मुलांचा काही दोष म्हणता येणार नाही, कारण जे सुखी जीवन त्यांना परदेशात मिळते ते सोडून त्यांनी भारतात का परतावे, तसेच अगदी नाईलाजाने दुसऱ्याच शहरात नोकरी/व्यवसाय असेल तर त्यांनी तर काय करावे ? भारतात राहणारे कधी जमेल तसं 3/4 महिन्यातून एकदा आपल्या पालकांना भेटायला येतात पण पालकाच्या मृत्यूनंतर तेही जमत नाही आणि मग ते घर रिकामेच राहून त्याची पार रया जाते अगदी त्या पक्ष्याच्या घरट्यातून जसे गवताच्या कांड्या लोम्बकळतात तसेच ह्या घराची अवस्था होते. मग मुलं ती येईल त्या किंमतीत ते घर विकून टाकतात, त्याचाही नाईलाज असतो. आमच्या छोट्याश्या कॉलोनीतील 30 एक घरपैकि 5/6 घरे अशीच रिकामी पडून maintain न झाल्याने रया जाऊन खिंडार होऊन पडली आहे. जर दरवर्षी 9/10 लाख मुलं परदेशात जाऊन, बाहेरच्या शहरात जाऊन घर सोडत असतील आणि आमच्या छोट्याशाच कॉलोनीत अशी 5/6 घर खिडार म्हणून पडली असतील किंवा अगदीच नाईलाज म्हणून मातीमोल भावाने विकली जात असतील तर पूर्ण देशभरात अशी किती घरे असतील? आपल्याकडे एक म्हण आहे कि &amp;lsquo;घर पाहावे बांधून आणि लग्न करावे बघून&amp;rsquo; इतके महत्व ह्या दोन्ही गोष्टीना दिले जाते. अन्न, वस्त्र, निवारा ह्या अजूनही जीवनावश्यक गरजा मानल्या जातात.प्रत्येक मनुष्य प्राण्याचे स्वतःचे घर असावे हे स्वपन फार पूर्वीपासून आजपर्यतर सगळीकडेच असतंच.त्यामुळे त्या स्वप्नांची अशी दुर्दशा व्हावी असं त्या घर बनवणाऱ्याला कधीच वाटणार नाही.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आजकाल असेही म्हंटले जाते कि आजकालची नवीन युवक/युवती दोघेही कमावते असल्याने त्यांना आईवडिलांची प्रॉपर्टीमध्ये काहीएक रस नसतो. पण आश्चर्यांची गोष्ट म्हणजे आजही सर्वात जास्त खटले न्यायालयात प्रॉपर्टी सम्बद्धीचे असतात, त्यातले दोन खटले तर प्रसिद्ध उद्योगपतीच्या भावा भावा मंध्ये तर एक वडील आणि मुलगामध्ये आहेत .आणि जर खरंच मुलांना आईवडिलांच्या प्रॉपर्टीशी काही एक घेणं देणं नसेल किंवा त्यात त्यांना इंटरेस्ट नसेल, ते उगाचच एक ओझं वाटत असेल म्हणून ती प्रॉपर्टी मातीमोल भावाने विकून टाकत असतील तर ती प्रॉपर्टी त्यांना देण्याऐवजी काही चांगल्या कामासाठी वापरली तर काय बिघडेल ? कारण आपण बघितलं कि ज्याने कोणी ते घर बांधले त्याला त्याच्या घराची अशी विल्हेवाट लागलेली कधीही आवडणार नाही. त्यामुळे पहिल्याप्रथम खरंच ती प्रॉपर्टी मुलांना गरजेची आहे काय ? मुलांना. त्या प्रॉपर्टीची किंमत आणि तिच्याबद्दल आत्मीयता आहे का ? ह्याच उत्तर होय असे असेल तर ती मुलांना देण्यात काही हरकत नाही, पण असं नसेल तर मात्र वेगळा विचार का करू नये ? ती प्रॉपर्टी मला जे काही सुचतंय त्यानुसार अशी वापरता येऊ शकते कि.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आजही बरीच मुलं शहरात येऊन हॉस्टेलचा खर्च उचलू शकत नाही त्यांना अगदी नाममात्र शुक्ल आकारून त्याचे शिक्षण पुरे होइपरतर त्याच्या निवासाची सोय करावी. ह्यासाठी NGO ची मदत होऊ शकते.
अजूनही बऱ्याच ठिकाणी पाहिजे तेवढ्या अभ्यासिका मुलांसाठी उपपलब्ध नाहीत, तिच्यसाठी त्या वस्तूचा अभ्यासिका म्हणून वापर करून द्यावा.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आज बरेचसे वृद्ध एकटेच राहतात, पण शाररिक असमर्थे मुळे आपलं जीवन जगू शकत नाही त्यांची देखभाल ह्या वास्तूमध्ये NGO द्वारे करावी.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;जे मूलं अनाथ झालेले असतील त्याच्यासाठी मोफत निवासव्यवस्था करणे.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;अजूनही बऱ्याच कामासाठी त्या वास्तू वापरू शकतात, अर्थात त्याचे व्यवस्थापन एखादा ट्रस्ट स्थापन करून, NGO द्वारे करू शकतो. त्यात भरपूर अडचणी येऊ शकतात, पण हा विचार करून काही नवीन होत असेल तर काय हरकत आहे ? हा माझा विचार काहींना वेडसरपणाचा वाटू शकतो. कारण जेव्हा 2016 मध्ये माझ्या मुलीच्या लग्नाच्या वेळेला जावयाचे विझाचा प्रॉब्लेम येऊन लग्न पुढे ढकलायची पाळी आली होती आणि त्यामुळे मंगल कार्यालय, केटरर्स, डेकोरेशन वाल्याना पैसे द्यावेच लागणार होते तेव्हा मी सुचवले कि मुलांनी USA मध्ये लग्ना करावे आणि त्याच थेट प्रकेशेपण भारतातील मंगल कार्यालयात सर्व नातेवाईक, मित्रपरिवारासमोर करावे आणि लग्नाच्या सर्व प्रक्रिया online करावे, तेव्हा माझ्या ह्या विचाराशी कोणी सहमत झाले नाही, हा विचारच वेडसरपणाचा वाटलं, पण आज सर्रासपणे असं करतात.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;हा एक गंभीर विषय आहे. बऱ्याच ठिकाणी काहींच्या भावना गुंतलेल्या असतात. त्यामुळे आज काहीजण असं म्हणू शकतात कि आम्ही आयुष्यभर कष्ट करून हि जी काही प्रॉपर्टी कामवाली आहे ती काय दानधर्म करण्यासाठी ? इथे मी अगोदरच स्पस्ट करतो कि पैसा, गाड्या घर सोडून इतर मालमत्ता मुलांना जरूर द्यावी पण जर मुलांना आपण फार कष्ट घेऊन बांधलेले घर जर एक अडचण वाटत असेल, त्यांना तिथे राहायचं नसेल (भविष्यातही ) तर मग मात्र ती वस्तू चांगल्या समाजकार्याला देणे कधीही चांगलेच कि. जर आमच्या छोट्याशा कॉलनीत 5/6 घर ह्या कारणामुळे रिकामी पडली असतील तर पूर्ण नाशिक शहरात, महाराष्ट्रात, भारतात किती घर रिकामी असतील आणि त्यात दिवसेंदिवस भरच पडतेय. मग असा समाजसुधारण्यासाठी आपला छोटासा हातभार का लावू नये ? परदेशात तर पूर्ण संपत्तीचं दान करतात, आपणही त्यात भाग घ्याला काय हरकत आहे ? त्यात कायदेशीर , आणि अजून बऱ्याच अडचणी सुरवातीला येऊ शकतील पण एकदा का हा विचार समाजात रुजला कि सर्व अडचणीही दूर होतील.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;दुसरा पर्याय म्हणजे पालकांनी भारतातच राहावे. परदेशात गेल्यावर घर खालीच ठेवावे लागते. मुलं भारतातच पण दुसऱ्या शहरात राहत असतील तरी देखील हि परिस्तिथी ओढवते. यात मुलांचा काही दोष म्हणता येणार नाही, कारण जे सुखी जीवन त्यांना परदेशात मिळते ते सोडून त्यांनी भारतात का परतावे, तसेच अगदी नाईलाजाने दुसऱ्याच शहरात नोकरी/व्यवसाय असेल तर त्यांनी तर काय करावे ? भारतात राहणारे कधी जमेल तसं 3/4 महिन्यातून एकदा आपल्या पालकांना भेटायला येतात पण पालकाच्या मृत्यूनंतर तेही जमत नाही आणि मग ते घर रिकामेच राहून त्याची पार रया जाते अगदी त्या पक्ष्याच्या घरट्यातून जसे गवताच्या कांड्या लोम्बकळतात तसेच ह्या घराची अवस्था होते. मग मुलं ती येईल त्या किंमतीत ते घर विकून टाकतात, त्याचाही नाईलाज असतो. आमच्या छोट्याश्या कॉलोनीतील 30 एक घरपैकि 5/6 घरे अशीच रिकामी पडून maintain न झाल्याने रया जाऊन खिंडार होऊन पडली आहे. जर दरवर्षी 9/10 लाख मुलं परदेशात जाऊन, बाहेरच्या शहरात जाऊन घर सोडत असतील आणि आमच्या छोट्याशाच कॉलोनीत अशी 5/6 घर खिडार म्हणून पडली असतील किंवा अगदीच नाईलाज म्हणून मातीमोल भावाने विकली जात असतील तर पूर्ण देशभरात अशी किती घरे असतील? आपल्याकडे एक म्हण आहे कि &amp;lsquo;घर पाहावे बांधून आणि लग्न करावे बघून&amp;rsquo; इतके महत्व ह्या दोन्ही गोष्टीना दिले जाते. अन्न, वस्त्र, निवारा ह्या अजूनही जीवनावश्यक गरजा मानल्या जातात.प्रत्येक मनुष्य प्राण्याचे स्वतःचे घर असावे हे स्वपन फार पूर्वीपासून आजपर्यतर सगळीकडेच असतंच.त्यामुळे त्या स्वप्नांची अशी दुर्दशा व्हावी असं त्या घर बनवणाऱ्याला कधीच वाटणार नाही.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आजकाल असेही म्हंटले जाते कि आजकालची नवीन युवक/युवती दोघेही कमावते असल्याने त्यांना आईवडिलांची प्रॉपर्टीमध्ये काहीएक रस नसतो. पण आश्चर्यांची गोष्ट म्हणजे आजही सर्वात जास्त खटले न्यायालयात प्रॉपर्टी सम्बद्धीचे असतात, त्यातले दोन खटले तर प्रसिद्ध उद्योगपतीच्या भावा भावा मंध्ये तर एक वडील आणि मुलगामध्ये आहेत .आणि जर खरंच मुलांना आईवडिलांच्या प्रॉपर्टीशी काही एक घेणं देणं नसेल किंवा त्यात त्यांना इंटरेस्ट नसेल, ते उगाचच एक ओझं वाटत असेल म्हणून ती प्रॉपर्टी मातीमोल भावाने विकून टाकत असतील तर ती प्रॉपर्टी त्यांना देण्याऐवजी काही चांगल्या कामासाठी वापरली तर काय बिघडेल ? कारण आपण बघितलं कि ज्याने कोणी ते घर बांधले त्याला त्याच्या घराची अशी विल्हेवाट लागलेली कधीही आवडणार नाही. त्यामुळे पहिल्याप्रथम खरंच ती प्रॉपर्टी मुलांना गरजेची आहे काय ? मुलांना. त्या प्रॉपर्टीची किंमत आणि तिच्याबद्दल आत्मीयता आहे का ? ह्याच उत्तर होय असे असेल तर ती मुलांना देण्यात काही हरकत नाही, पण असं नसेल तर मात्र वेगळा विचार का करू नये ? ती प्रॉपर्टी मला जे काही सुचतंय त्यानुसार अशी वापरता येऊ शकते कि.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आजही बरीच मुलं शहरात येऊन हॉस्टेलचा खर्च उचलू शकत नाही त्यांना अगदी नाममात्र शुक्ल आकारून त्याचे शिक्षण पुरे होइपरतर त्याच्या निवासाची सोय करावी. ह्यासाठी NGO ची मदत होऊ शकते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;अजूनही बऱ्याच ठिकाणी पाहिजे तेवढ्या अभ्यासिका मुलांसाठी उपपलब्ध नाहीत, तिच्यसाठी त्या वस्तूचा अभ्यासिका म्हणून वापर करून द्यावा.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आज बरेचसे वृद्ध एकटेच राहतात, पण शाररिक असमर्थे मुळे आपलं जीवन जगू शकत नाही त्यांची देखभाल ह्या वास्तूमध्ये NGO द्वारे करावी.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;जे मूलं अनाथ झालेले असतील त्याच्यासाठी मोफत निवासव्यवस्था करणे.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;अजूनही बऱ्याच कामासाठी त्या वास्तू वापरू शकतात, अर्थात त्याचे व्यवस्थापन एखादा ट्रस्ट स्थापन करून, NGO द्वारे करू शकतो. त्यात भरपूर अडचणी येऊ शकतात, पण हा विचार करून काही नवीन होत असेल तर काय हरकत आहे ? हा माझा विचार काहींना वेडसरपणाचा वाटू शकतो. कारण जेव्हा 2016 मध्ये माझ्या मुलीच्या लग्नाच्या वेळेला जावयाचे विझाचा प्रॉब्लेम येऊन लग्न पुढे ढकलायची पाळी आली होती आणि त्यामुळे मंगल कार्यालय, केटरर्स, डेकोरेशन वाल्याना पैसे द्यावेच लागणार होते तेव्हा मी सुचवले कि मुलांनी USA मध्ये लग्ना करावे आणि त्याच थेट प्रकेशेपण भारतातील मंगल कार्यालयात सर्व नातेवाईक, मित्रपरिवारासमोर करावे आणि लग्नाच्या सर्व प्रक्रिया online करावे, तेव्हा माझ्या ह्या विचाराशी कोणी सहमत झाले नाही, हा विचारच वेडसरपणाचा वाटलं, पण आज सर्रासपणे असं करतात.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;हा एक गंभीर विषय आहे. बऱ्याच ठिकाणी काहींच्या भावना गुंतलेल्या असतात. त्यामुळे आज काहीजण असं म्हणू शकतात कि आम्ही आयुष्यभर कष्ट करून हि जी काही प्रॉपर्टी कामवाली आहे ती काय दानधर्म करण्यासाठी? इथे मी अगोदरच स्पस्ट करतो कि पैसा, गाड्या घर सोडून इतर मालमत्ता मुलांना जरूर द्यावी पण जर मुलांना आपण फार कष्ट घेऊन बांधलेले घर जर एक अडचण वाटत असेल, त्यांना तिथे राहायचं नसेल (भविष्यातही) तर मग मात्र ती वस्तू चांगल्या समाजकार्याला देणे कधीही चांगलेच कि. जर आमच्या छोट्याशा कॉलनीत 5/6 घर ह्या कारणामुळे रिकामी पडली असतील तर पूर्ण नाशिक शहरात, महाराष्ट्रात, भारतात किती घर रिकामी असतील आणि त्यात दिवसेंदिवस भरच पडतेय. मग असा समाजसुधारण्यासाठी आपला छोटासा हातभार का लावू नये? परदेशात तर पूर्ण संपत्तीचं दान करतात, आपणही त्यात भाग घ्याला काय हरकत आहे? त्यात कायदेशीर, आणि अजून बऱ्याच अडचणी सुरवातीला येऊ शकतील पण एकदा का हा विचार समाजात रुजला कि सर्व अडचणीही दूर होतील.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;हेमू.&lt;/p&gt;- http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/gharata-ani-ghar/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>बालिश प्रश्न आणि प्रौढ प्रश्न</title>
        <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/balish-q-praudh-q/</link>
        <pubDate>Fri, 02 May 2025 21:23:24 -0500</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/balish-q-praudh-q/</guid>
        <description>काहीतरी आणि बरंच काही http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/balish-q-praudh-q/ -&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;http://localhost:1313/hemu-thought-stream/audio/balish-q-praudh-q.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;बालिश म्हणजे लहान मुलासारखे वागणे पण गम्मत अशी आहे कि हा शब्ध एख्याद्या प्रौढ व्यक्तीला ती जेव्हा मुर्खासारखी वागते तेव्हा ती बालिश आहे ह्या अर्थाने वापरला जातो आणि जेव्हा एखाद्या प्रौढ व्यक्ती खूप चांगले वागली तर ती एखाद्या निरागस लहान मुलासारखी वागली असं म्हंटल जात. म्हणजेच बालिश आणि लहानमुल हे एकदम परस्परविरोधी शब्द आहेत. बालिश हा शब्द हा नकारात्मक अर्थाने तर लहान मुलं हा सकारात्मक अर्थाने घेतला जातो हे इथे लक्षात घ्याला पाहिजे.
आता आपण बालिश प्रश्नाबद्दल बघू या. हे प्रश्न एखादे लहान मुलं अगदी निरागसपणाने विचारू शकते किंवा एखादा प्रौढ व्यक्ती मूर्खासारखं विचारू शकते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;जेव्हा एखाद लहान मुलं असत तेव्हा म्हणजे वयाच्या 4/5 वर्ष्यापर्यंत ते फार जिज्ञासू आणि चौकस असते. ते प्रत्येक गोस्ट अगदी बारकाईने बघत असते. प्रत्येक गोस्ट जाणून घ्याची उत्सुकता त्याला असते. हे काय आहे? ते काय आहे? हे जाणून घायची घाई असते. स्पष्ट बोलता येत नसलं तरी बोबडं बोलत, हातवारे करत ते आपल्या पालकांना प्रश्न विचारात असते. त्यासाठी काही काळवेळ ते बघत नाही, आणि उत्तर मिळोंस्टर ते पालकांना अगदी हैराण करून सोडतात. सुज्ञ पालक असतील तर ते मुलाच्या प्रगतीसाठी त्यांना जमेल तसं उत्तर देण्याचा प्रयत्न करत असतात. त्यातूनच मुलांच्या बुद्धीचा विकास होत असतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मुलांचे प्रश्न अगदी साधे सरल तर कधी उत्तर कसे द्यावे हाच प्रश्न पालकांना पडतो. उदाहरणार्थ एक हमखास प्रश्न म्हणजे लहान मुलं आईवडिलांच्या लग्नाचा अल्बम बघत असतात तेव्हा ते साहजिकच विचारतात कि ह्या अल्बम माझे फोटो का नाही? तुमच्या लग्नात तुम्ही मला नेलं नव्हतं का?आता हे प्रश्न म्हंटले तर बालिश वाटतात, पण लहान मूल ते अगदी निरागसपणे विचारात असते, तेव्हा त्याला उत्तर देणे आवश्यक असते. त्यामुळे आपण त्याला सांगतो कि बाबारे तेव्हा तुझा जल्म झाला नव्हता, म्हणून तू त्या अल्बमच्या फोटोत दिसत नाही. त्याचा पुढचा प्रश्न असतो &amp;rsquo; का माझा जल्म झाला नव्हता? मग सांगावे लागते कि अगोदर आम्ही तुझ्यासाठी शाळा, छानसे घर बघतले मन आम्ही तुला आणले. त्याचा पुढचा प्रश्न मला कोठून आणले, मग आपण त्याला सांगतो आम्ही तुला आईच्या पोटातून आणले, तर ह्याचा पुढचा प्रश्न मी आईच्या पोटात कसा गेलो? प्रश्नावर प्रश्न. ते काही थांबायचे नावच घेत नाही. मूळ मुद्दा काय तर मुलं जरी बालिश प्रश्न विचारीत असली तर पालकांना पूर्ण संयम ठेऊन होईल तशी पण समाधानकारक उत्तर द्यावी लागतात आणि पालक ती मोठ्या आवडीने, त्याला समजेल अशा भाषेत उत्तर देत असतात. त्यासाठी फार संयमाची आवश्यकता असते. त्यातूनच त्या मुलांची प्रगती होत असते, त्यासाठी मुलं काही वेळकाळ पाहत नसतात आणि पालकही त्यांना टाळत नसतात.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;कधी कधी मुलांना काही प्रश्न पडतात किंवा त्यांना काही बक्षीस मिळालेलं असत किंवा काहीतरी त्यांना त्याच्या पालकांना दाखवयाचे असते, त्यासाठी ते मोठया अधीरतेने आपल्या पालकाची घरी यायची वाट पाहत असतात, त्याचवेळी पालकांचं त्याच्या ऑफिसमध्ये काहीतरी अघटित घडलेले असतं, बॉसने काही कारण नसताना झापलेलं असतं, हेड ऑफिसकडून स्पष्टीकरण मागितलेलं असतं, ते त्यादिवशी मनाने, शरीराने खूपच खचलेले असतात, घरी येऊन कोणाशी काहीएक बोलायची/ऐकायची इच्छा नसते, पण त्याचवेळेस ते निरागस मुलं परिस्थितीचे आकलन होण्याचं समज नसल्याने, पालक आल्याआल्या ते आपला प्रश्न विचारतात, आपलं बक्षिसे/प्रगतीपुस्तक/एखाद नवीन खेळणं ते त्यांना दाखवतात, पालकांनी अजून पाणीही पिलेलं नसतं. ऑफिसमध्दे झालेल्या प्रसंग /अडचण बाजूला ठेऊन ते त्या निरागस बालकाला कडेवर उचलून घेतात, त्याला काय प्रश्न विचारायचा असतो ते विचारून देतात, तेवढेच नव्हे तर त्याला समाधानकारक उत्तरही देतात. तो दाखवत असलेले बक्षिसे असो वा प्रगतीपुस्तक असो ते बघून ते केवळ आनंदी होत नाही तर त्याच कौतुक करायला विसरत नाही. त्याला उत्तेजन देतात, त्याला काहीतरी बक्षिसेही घेऊन देतात. तेव्हा ते त्याचा ऑफिसचा प्रश्न बाजूला ठेवतात&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;हे फक्त एकदाच नव्हे तर वेळोवेळी करत असतात. आपल्या स्वतःच्या समस्या बाजूला ठेऊन मुलांसाठी पालक नेहेमीच उपलब्ध असतात. मुलांना शिक्षणासंबंधी, व्यावसायासामन्धी, कसल्याही समस्सेवर त्यांना असलेल्या ज्ञानानुसार मार्गदर्शन करीत असतात, वेळ आली तर कठोर पणे सूचना देण्यात मागेपुढे पाहत नाही, त्यासाठी मुलं आपल्यावर नाराज होतील ह्याचीही ते पर्वा करत नाही, केवळ मुलांना आवडेल त्याच विषयावर न बोलता काही अप्रिय विषयावरही ते परखडपणे आपली मते मुलांसमोर मांडतात,कारण मुलं मानसिकरीत्या सक्षम व्हावे अआणि मुलांचे कल्याण व्हावे असाच त्यांना वाटत असत आणि त्यासाठी ते झटत असतात.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;प्रौढ व्यक्ती जेव्हा काही निरर्थक प्रश्न करते, तेव्हा काय हा बालिशपणा असच म्हंटल जातं. उदाहरणार्थ जेव्हा एखांदा तरुण त्याला नोकरी लागत नसेल, व्यवसायात यश मिळत नसेल आणि त्याच खापर आपल्या पालकांवर फोडत असेल, जसे तुम्ही मला चांगल्या कॉलेजमध्ये ऍडमिशन का घेऊ दिली नाही?व्यवसाय करण्याइतपत तुमच्याकडे पैसे का नाहीत? वैगैरे हे सगळे बालिशपणाचे प्रश्न आहेत.कारण कोणतेही पालक हे त्याच्या ऐपतीप्रमाणे मुलांना चांगलं शिक्षण, व्यवसायाला मदत करीत असतात, मुलांनी स्वतःच्या कर्तबगारीवरही काही गोष्टी कराव्यात कि नाही, असो.त्याच प्रमाणे आपण जेवण करीत असताना कोणीतरी विचारतो, काय जेवताय का? किंवा सिनेमागृहात कोणीतरी ओळखीचा भेटून विचारतो, काय मग सिनेमाला का? ह्या प्रकारचे सर्व प्रश्न बालिश प्रश्न नव्हेत का?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;प्रौढ प्रश्न माझ्या विचाराप्रमाणे जेव्हा तुम्ही तुमचा जीवन जवळ जवळ जगून झालेलं असता, आता स्वतःबद्दल विचार करायला सवड मिळालेली असते,तेव्हा जे प्रश्न पडतात ते मी प्रौढ प्रश्न म्हणून सांगेल. हे प्रश्न जरी प्रौढांना पडत असले तरी त्याची मनस्तीती ही एख्याद्या बालकाप्रमाणेच होत असते. ह्या वयात नोकरी/व्यवसायातून मुक्त झालेलो असतो, त्यामुळे मित्र, ऑफिसचे सहकारी भेटत नसतात, नातेवाईकांशी अश्या प्रश्नावर बोललं जाऊ शकत नाही, मग राहील ते आपला जीवनसाथी आणि मुलं. बरं हे प्रश्न आज कोणती साडी घातली, हा सिनेमा पहिला का? कोणाच्या मुलाचं लग्न का जमत नाही वैगेरे असे नसतात आणि त्यात त्यांना इन्टेरेस्टही नसतो. हे अशे प्रश्न असतात कि जे जीवनाशी बांधलेले असतात, म्हंटल तर नाजूक वा विवादास्पद असतात. येथे कुटुंबाने मनमोकळेपणाने चर्चा करावी, त्याच ठाम मत मांडावं, अशी अपेक्षा असते, पण होत काय कि कुटुंबाला ह्या विषयावर भांडण व्हयाची भीती वाटत असावी, त्यामुळे ते ह्या विषयावर आपलं मत टाळतात.ते जाणीवपूर्वक त्या प्रश्नांना दुर्लक्ष करतात. मुलं मोठी झालेली असतात, आईबापापेक्षही जास्त ज्ञान मिळवलेली असतात, ऑफिसचं टेन्शन च कारण, वादविवाद टाळण्यासाठी हेतुपुरस्कर त्या प्रश्नाकडे/विषयाकडे दुर्लक्ष केले जाते. त्या विषयावर बोलणंच नको हि भूमिका घेतली जाते. त्यामुळे संवाद साधण्यासाठी मग लिखाणाची कास पकडावी लागते. हा अट्टाहास केवळ एक संवाद साधण्यासाठी असतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;परंतु आपण लिहिलेले कुटुंबाच्या सदस्यांनी वाचले का? त्यांना तेवढा वेळ मिळाला का? वाचल्यावर आपल्या मताचा अर्थ त्यांना समजला का? हे हि प्रश्न पडतात. आता लिखाण होत ते मोबाईलवर, मग ते संबधीतानी वाचले का नाही? त्याची माहिती मुलांकडून घेतल्यावर कळले कि आपण जो मजकूर टाईप करतो त्याच्यावर दोनदा टॅप केल्यावर तेथे ऑपशन येतात कि massege deliver to आणि read by, ह्यातही गोम अशी आहे कि जरी मोबाईल तो massage read असं दाखवत असला तरी त्याचा अर्थ massage वाचलाच असा नसून तो massage त्यांनी बघितलंय असाही होतो. त्यामुळे तो त्यांनी वाचलाच आहे किंवा नाही हे कळत नाही, यदाकदाचित वाचलाच तर काही वेळा केवळ 👍 असा रिप्लाय येतो. आत्ता हे सांगा जेव्हा मुलं आपलीकडे काही घेऊन येतात, किंवा त्यांनी फार मोठी अचिव्हमेंट केली आणि आपण केवळ 👍 असा रिप्लाय पाठवला किंवा पाठवलाच नाही तर त्याचा किती हिरमोड होईल, हे लक्षात घेतले पाहिजे कारण लहान मुलं आणि वृद्धांमध्ये मनाची स्तिती सारखीच असते. आपल्या मनातले आपल्यामांनसासमोर व्यक्त होण्यासाठी प्रयास असतो. आपले ज्ञान दाखवण्यासाठी नसतो. आपली मते बरोबर आहेत कि नाहीत, त्यात काही चुकीचे आहे काय? फक्त एवढंच प्रांजळपणे त्यांनी बोलावं हीच अपेक्षा असते. वेळ असतो म्हणून कधीतरी गंभीर, कधीतरी हलक्याफुलक्या विषयावर बोललं तर बिघडले कुठे?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;जर आपलीच मानस ह्याबाबतीत बोलणं टाळीत असतील,तर मग ते कोणाशी बोलणार, आयुष्यभर जीवन संघर्ष करीत असताना मनात काही प्रश्न उठले तर ते कोणाशी बोलणार? काही वेळी मुलं नकळतपणे बोलून जातात कि त्यांनी तुमचा massage वाचलेला असतो पण विषय विवादित आहे असं त्यांना वाटल्यामुळं ते त्यावर व्यक्त होत नाही, मग प्रश्न पडतो कि, काय खरंच मुलांशी मैत्रत्वाचे संबंध असतात का? शेवटी आपलेआपणच स्वतःशी चर्चा करावी, आपण सोडवलेला पेपर आपणच तपासून आपणच मार्क द्यावेत असं होत, पण त्यात समाधान नसत,शेवटी एकच उपाय त्या परमेश्वराला विचारावे कि बाबा आता तूच सांग, तो सांगेलही, पण त्यासाठी त्याच्याकडेच जावे लागेल,असो, आता मला जी प्रश्न पडलीत ती अशी,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;संकटसमयी आपली रक्ताची नाती अशी कशी बदलतात?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;कोणी कितीही वाईट वागले तरी आपण चांगलेच का वागावे?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मुलांना वडिलांशी मोकळेपणाने (जस ते आईशी बोलतात) का बोलता येत नाही?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;स्वतः कमावते होई पर्यंत वडिलांच्या एकही शब्दाला विरोध न करणारं कुटूंबाचे सदस्य नंतर मात्र बऱ्याच गोष्टी साधं ऐकून घेण्याच्या परीस्तीत का नसतात?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मुलाच्या आणि आईवडिलांच्या जीवनात खाजगी असं काही असू शकत का?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;पैसे मोठा कि संवाद साधण्यासाठी दिलेला वेळ मोठा?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आयुष्यभर ठेचा खात कमावलेला अनुभव काहीच उपयोगाचा नसतो का?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आई कुठल्याही परीस्तीत मुलं चुकतंच नाही असं समजते ते बापाला का समजत नाही?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;जी जीवनसंगिनी आयुष्याच्या खडतर प्रवास खंबीरपणे आपल्या साथीदाराबरोबर उभी असते, तीच आयुष्याच्या संध्याकाळी मुलांबद्दल काही बोलले तर साथीदारांवर चवताळून उठते, तीच ती मुलांचे कितीही चुकले तरी मुलांना एक शब्धही का बोलत नाही?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मुलांकडून कसलीही अपेक्षा ठेऊ नये का?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मुलं अडचणीत असताना देखील त्यांना काही सल्ला देणे म्हणजे त्याच्या वैयक्तिक जीवनात ढवळाढवळ करणे असं म्हणायचं का?
लोक काय म्हणतील ह्याला घाबरून आयुष्याच्या संध्याकाळी हि मन मारूनच जगावे का?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;फायदानुकसान न बघता आयुष्याच्या शेवटी मुक्तपणे आपल्याला वाटेल तसं जगू शकत नाही का?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मी तुमच्यावर प्रेम करतोय हे कसं सिद्ध करायचं आणि किती वेळा?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;सगळ्यांना अँप्रिसिएट करीत असता आपल्याबद्दलही कोणीतरी एक का होईना एक शब्द चांगला बोलावं हि अपेक्षा ठेवणं चुकीचं आहे का?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;बहुतांशी घरात आजोळी नात्याशी खूप चांगले संबंध असतात ते वडिलांच्या नात्याशी का नसतात?अशी अनेक प्रश्न मनात येत असतात. आपल्या परीने वरील प्रश्नांची उत्तरे माझ्या सामान्य ज्ञानानुसार मिळवायचा माझा माझा प्रयत्न मी केलाय पण तो बरोबर आहे कि नाही हे समजत नाही. उत्तर मिळालीही, पण ते बरोबर आहेत का? का आपण एकाच नजरेने, एकाच दृष्टीकोनातून बघतोय का? ह्याला दुसरीपण बाजू असू शकते का? हे ना अनेक प्रश्न उरतात, ह्यावर चर्चा करायला मी मनाच्या आरशासमोर बसून माझ्याच प्रतिबिंबाकडून उत्तरे जाणून घायचा प्रयत्न करतोय, कारण आयुष्यभर स्वाभिमानाने जगलेल्या माझ्या मनाला आता शेवटी आपल्याच माणसाकडून वेळेची, समजावून घेण्याची याचना करण आता पटत नाही, तेव्हा आयुष्याच्या तरुणपणी घरातून बाहेर एकटाच असूनही काय काय करू शकलो हे आठवून त्यांना सामोरा जाण्याची हिम्मत काही सोडलेली नाही.हे प्रश्न बालिश आहे कि प्रौढ आहे हा प्रश्न शेवटी उरतोच,ते तुमचे तुम्ही ठरवा?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;हेमू.&lt;/p&gt;- http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/balish-q-praudh-q/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>चोकटीतील राजा</title>
        <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/chuakatil-raja/</link>
        <pubDate>Fri, 02 May 2025 20:38:10 -0500</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/chuakatil-raja/</guid>
        <description>काहीतरी आणि बरंच काही http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/chuakatil-raja/ -&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;http://localhost:1313/hemu-thought-stream/audio/chuakatil-raja.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;बुद्धिबळ, नावातच दाखवतो कि ज्याच्याकडे बुद्धी आहे अशीच व्यक्ती हा खेळ खेळू शकते. बुद्धिबळाबद्दल मला एक सर्वसाधारण माहिती आहे. मी काही त्यातला तज्ञ नाही. एक सर्वसाधारण त्याचे नियम माहित आहे इतकंच, तेही 30/40 वर्ष पूर्वीचे. त्यानंतर कधी हा खेळ खेळायचा योग काही आला नाही. तसं क्रिकेट माझा आवडीचा खेळ असल्याने ह्या खेळाकडे माझे तसं म्हटलं तर लक्ष नव्हतेच, पण हा खेळ तीक्ष्ण बुद्धिसाठी, लक्ष केंद्रित करण्यासाठी फार उपयोगी आहे हे लक्षात असल्यामुळे माझा मुलाला ह्या खेळात प्राविण्य असावे म्हणून मीपण त्याला प्रोत्सहान देत होतो, त्याला तज्ञ व्यक्तीकडे सराव व धडे घेण्यासाठी घेऊन जात होतो, त्यानेही बऱ्याच प्रमाणात त्यामध्ये प्राविण्य मिळवले. आज तो tv वर होत असलेल्या प्रसिद्ध बुद्धिबळपटूचे सामने खूपच आवडीने पाहत असतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;अगोदरच सांगितल्या प्रमाणे मला अगदीच साधारण माहिती ह्या खेळाबद्दल आहे. त्यात प्यादे, उंट, हत्ती, घोडा, वजीर / राणी आणि राजा असे पात्र असतात. एक काळ्या रंगाचे आणि एक पांढऱ्या रंगाचे पात्र असतात. दोन खेळाडू एकमेकासमोर बसून बुद्धिबळाच्या पटावर लढाई खेळत असतात आणि जो आधी प्रतिस्प्स्पर्धी राजाला मारतो किंवा जेरबंद करतो तो विजयी घोषित केला जातो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आता ह्याचे नियम बघू या.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;प्यादे: हे प्यादे हत्ती, उंट, घोडा, वजीर, राणी आणि राजा ह्यांच्या पुढे उभे असतात. ह्यांना प्रत्येकवेळी एकच घर चालायची परवानगी असते. समोरासमोर जर दुसरे कुठलेही पात्र आले तर हे प्यादे काही करू शकत नाही, पण तिरक्या लगेचच्या घरात कुठलं पात्र मग राजा का असू दे हे प्यादे त्याला मारू शकते. हेच प्यादे जर विरोधी खेळाडूच्या पटातील अंतिम घरात पोहचले तर त्याबदल्यात तो खेळाडू कोणतेही पात्र अगदी वजीरही घेऊ शकतो. त्यामुळे प्यादं म्हंटल तर अगदीच सर्वसाधारण पण त्याचबरोबर अगदी शक्तिशालीही होऊ शकते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;हत्ती: ह्या पात्राला सरळ किंवा आडवे कितीही घरे चालायची परवानगी असते. त्यामुळे हत्तीसारखे सरळ मुसंडी मारायची ह्याला शक्ती असते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;घोडा: ह्या पात्राला उभे, आडवे कसेही पण अडीच घर चालायची परवानगी असते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;वजीर किंवा राणी : बुद्धिबळातील सर्वात शक्तिशाली मोहरा वजीर किंवा राणी असतो. ह्याला बुद्धिबळाच्या पटावर कुठेही आणि कितीही घरे चालायची, रस्त्यात येणाऱ्या, मग ते समोरासमोर, उभे आडवे, तिरके पात्र असो त्याला मारायची परवानगी असते. हिचा मुख्य उद्देश राजा जेव्हा संकटात सापडतो तेव्हा त्याचे रक्षण करण्यासाठी पूर्ण पटावर कसेही चालायचा अधीकार तिच्याकडे असतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;राजा : बुद्धिबळातील सर्वात महत्वाचे स्थान म्हणजे राजा. जोपर्यत तुमचा राजा सुरक्षित आहे तोपर्यंत तुमचा डाव चालू राहतो. राजा शक्यतो त्याच्या सैन्याच्या गराड्यात राहतो. जोपर्यत प्यादे, हत्ती, उंट, वजीर ह्यापैकी कोणीही राज्याच्या आजूबाजूला असते, ती बाजूला राजा सुरक्षित असतो. राजाला कुठल्याही दिशेने फक्त एकच घर चालायची परवानगी असते. त्यामुळे जोपर्यंत चारी बाजूने राजाची कोंडी (चेकमेट)होत नाही तोपर्यत तो खेळाडू हरू शकत नाही.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आत्ता प्रश्न असा पडतो कि ह्यात नवीन ते काय ? मला आश्चर्य वाटते ते ह्याचे कि प्यादा सुद्धा एक घर चालतो, घोडा अडीच घरे चालतो, हत्ती सरळ किंवा आडवे कितीही घरे चालतो, वजीर किंवा राणी उभे, आडवे, तिरपे कशेही चालू शकतात मग सर्वात महत्वाच्या अश्या राजाला एकच घर चालायची परवानगी का ? प्यादे सामोर्च्याचाच्या अंतिम घरात पोहचल्यावर त्याबदल्यात हत्ती, उंट, वजीर /राणी घेऊ शकतो पण राजा का घेऊ शकत, एकापेक्षा जास्त राण्या असू शकतात ते राजा का नाही ? राजाला फक्त एकच घर चालायचे बंधन का ठेवले असावे? हा फक्त नावालाच राजा असतो का ? इथेही राण्या एकापेक्षा जास्त असू शकतात पण राजा मात्र एकच, हे पुरुष प्रधान संस्कृतीचं लक्षण असावं का ? कधी कधी मनात हसू येते कि बुद्धिबळातील राजा आणि संसारातील राजा सारखेच असतात का ? तुम्हाला काय वाटते ? सहज सुचले म्हणून लिहिले, बस्स.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;हेमू.&lt;/p&gt;- http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/chuakatil-raja/ - </description>
        </item>
    
    
  </channel>
</rss> 