<?xml-stylesheet href="/rss.xsl" type="text/xsl"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>काहीतरी आणि बरंच काही</title>
    <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/</link>
    <description>Recent content on काहीतरी आणि बरंच काही</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>mr</language>
    <lastBuildDate>Sun, 04 May 2025 19:30:34 -0500</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="http://localhost:1313/hemu-thought-stream/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    
        <item>
        <title>श्रद्धा</title>
        <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/shraddha/</link>
        <pubDate>Sun, 04 May 2025 19:30:34 -0500</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/shraddha/</guid>
        <description>काहीतरी आणि बरंच काही http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/shraddha/ -&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;http://localhost:1313/hemu-thought-stream/audio/shraddha.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;श्रद्धा हि कशावरही असू शकते. श्रद्धा हि कोणा देवावर, मंदिरावर, संतांवर, व्यक्तीवर, खेळावर, वस्तूवर, कशावरही असू शकते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;श्रद्धा बसण्यासाठी मात्र अनुभूती यावी लागते. असंही म्हणता येईल कि जोपर्यँतर अनुभव येत नाही त्यापर्यतर श्रद्धा बसत नाही. अनुभूतीशिवाय श्रद्धा नव्हे अंधश्रद्धाच असू शकते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आपण बऱ्याच मंदिरामध्ये जातो पण एख्याद्या मंदिरात गेल्यावर आपल्याला छान, शांत वाटते आणि मग आपली श्रद्धा त्या मंदिरावर/देवावर बसते कारण आपल्याला त्याचा अनुभूती/अनुभव आलेला असतो, म्हणजेच अनुभूतीशिवाय श्रद्धा नाही.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आत्ता विज्ञानही सांगते कि ह्या जगातल्या सर्व गोष्टीना त्याचे स्वतःचे असे तरंग असतात. प्रत्येक प्राणिमात्र, मानव, वस्तूला तरंग असतात. हे तरंग जेव्हा एकमेकांशी जुळतात तेव्हाच तिथे श्रद्धा बसते असं म्हटलं तर चुकीचे होणार नाही. पृथ्वीला, सर्व ग्रहांना सुद्धा स्वतःची एक गती/तरंग असते हे सिद्ध झालेले आहे.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;प्रत्येकाची श्रद्धा एकाच गोष्टीसाठी वेगवेगळी असू शकते. काही झालं तरी प्रत्येकाने आपापली श्रद्धा जपताना दुसऱ्याची श्रद्धा दुखावणार नाही ह्याची काळजी घायला पाहिजे.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;एखाद्याची श्रद्धा हि दुसऱ्याला पटेलच असे नाही, पण म्हणून त्याने त्याच्या श्रद्धेचा अनादर करावा असे नाही,कारण ती श्रद्धा त्याला काही अनुभूती आलेली असते म्हणून ती असते, ह्या बाबतीत माझा एक अनुभव मी ईथे सांगू इच्छितो कि, काही वर्ष्यापुर्वी एक संत महात्मे होते, आताही आहेत, त्यांचे स्वतःचे बरेचसे आश्रम आजही आहेत, त्यावेळी त्यांचे प्रवचन, पुस्तके, त्यांचे शिष्याची सेवा बघून मलाही त्याच्याबद्दल श्रद्धा वाटली, मी रोज मनोमन त्यांना नमस्कार करायचो, आजही करतोय, ते त्याच्यावर असलेल्या श्रद्धेमुळे, पण काही दिवसांनी त्यांच्यावर खूप गंभीर आरोप झाले, त्यांना तुरुंगवास भोगावा लागला, तरीही मी आजही त्यांना नमन करतो, मी नमन करतो ते त्यावेळी त्याच्च्यावर असलेल्या श्रद्धेवर, त्यावेळी पटलेल्या विचारांवर, त्यावेळी त्यांचे सेवक करत असलेल्या सेवाभावावर, कारण त्यावेळी माझी श्रद्धा त्यावर होती, त्या व्यक्तीवर नाही, त्या व्यक्तीने नंतर काही चुकीचे केले त्यावर माझी श्रद्धा नाही, त्या घटनेअगोदर त्यांच्या चांगल्या विचारानी, चांगल्या गोष्टीनी माझ्या जीवनावर चांगले संस्कार केले ते मी विसरू शकत नाही आणि नंतर केलेल्या वाईट गोष्टीना स्वीकारू शकत नाही, पण चांगल्या गोष्टीवरची श्रद्धा आजही कमी झालेली नाही. सर्वात महत्वाचे म्हणजे जी बदलते ती श्रद्धा नव्हेच असं मी म्हणेन.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;श्रद्धा आणि अंध्दश्रध्दा ह्या दोन वेगवेगळ्या गोष्टी आहेत. श्रद्धा जरूर असावी पण अंधश्रद्धा कधीच नसावी, पण होत काय कि लोक चमत्कारावर लगेच विश्वास ठेवून केवळ त्यावर अंधश्रद्धा ठेवत नाही तर त्या अंधश्रद्धेचा प्रसारही करतात. कोणी काहीही सांगितले कि भारताचं खूप विकास झाला आहे आणि आत्ता जगात भारत हि पाचव्या क्रमांकाची अर्थव्यवस्था आहे तरी हे देखील सरकारी आकडेवारीनुसार सत्य आहे कि आजही 85 कोटी लोकांना सरकार मोफत धान्य पुरविते, कारण ते अजूनही त्यांचे उत्त्पन्न हे दरिद्री रेषेखालीच आहे. त्यामुळे अश्या गरीब लोकांचा अंधश्रद्धेवर लगेच विश्वास बसतो, हे कश्याला काही चांगले आर्थिकदृष्ट्या संपन्न लोकही अंधश्रदेचे बळी ठरलेले दिसून येते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;यावर एक मतप्रवाह असा येतो कि ज्या गोष्टी विज्ञानाद्वारे प्रमाणित झालेल्या आहेत फक्त त्यावरच श्रद्धा ठेवावी, बाकी सर्व अंधश्र्ध्दा असतात या मताशी मी सहमत नाही, कारण ज्या गोष्टीवर विज्ञानाने मोहर उठवली नाही त्या असत्य किंवा अंधश्रदा कश्या ठरू शकतात. ह्याबाबतीत अगदी अलीकडचे उदाहरण घेऊ या, साधारपणे 2/3 वर्ष्यापुर्वी भारताने चंद्रयान सोडले होते. ह्या बाबतीत एक एक मिली सेकंदाचा विचार केला जातो इतके ते बिनचूक बनवले जाते. एवढे असूनही केवळ काही सेकंद ते इच्छित स्थळी उतरण्यापूर्वी त्या यानाचा संपर्क तुटला आणि तो प्रयत्न अयशश्वी ठरला तेव्हा त्या सायंटिस्टचे अश्रू स्वतः माननीय पंतप्रधानांनी पुसले, सर्व काही अगदी बिनचूक असताना असे का घडले हे काही कोणाला कळले नाही, पण त्याने नाउमेद न होता आपल्या सायंटीस्टने पुढील वर्षी यशस्वीपणे ते चंद्रयान मोहीम फत्ते केली तेव्हा सर्व भारतीय प्रार्थना करत होते, हि प्रार्थना करणे म्हणजे अंधश्रद्धा म्हणता येणार नाही. हि आपली संस्कृती आहे, ज्या श्रद्धेने कोणाचे नुकसान न होता भलेच होत असेल तर ती अंधश्रद्धा कशी ठरेल?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आपण हेही बघतो कि जवळ जवळ सर्वच लहान किंवा मोठ्या हॉस्पिटलमध्ये एक मंदिर जरूर असते. आतमध्ये असलेल्या आपल्या प्रिय व्यक्तीला त्यांनी डॉक्टरांच्या हवाली केलेले असते, तरीपण त्या रुग्णाचे नातेवाईक मोठ्या श्रद्धेने त्या मंदिरातल्या देवतेला प्रार्थना करतच असतात, बऱ्याच वेळेला डॉक्टर त्यांना सांगतात कि त्यांनी त्यांचे पूर्ण प्रयत्न केले आहेत पण यश देणे, ना देणे हे वरच्याच्या हातात आहे, हे एक विज्ञानाचा प्रतिनिधी का सांगत असावा? बरचसे डॉक्टर प्रांजळपणे कबूल करतात कि काही रुग्णाच्या बाबतीत ते वाचू शकणार नाही अशी त्यांना खात्री होती ते वाचले आणि काही रुग्ण साधा आजार असूनही मरण पावले याच उत्तर त्यांच्याकडे नव्हते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;वरील दोन्ही उदाहरणातून असे लक्षात येते कि सायंन्स हे आपल्या ठिकाणी योग्यच आहे पण जेथे सायन्स संपते तिथे श्रद्धेचं काम चालू होते. आपली कोणत्याही देवावर, संतांवर, श्रद्धा असणे अगदी साहजिकच असते आणि सायन्सला जेव्हा मर्यादा येतात तेव्हा हीच श्रद्धा आपल्याला तारून नेते&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ह्या बाबतीत माझे स्वतःचे उदाहरण सांगतो. कॉविडच्या दुसऱ्या लाटेत आम्ही दोघे पतिपत्नी सापडलो. डॉक्टरांनी मला फक्त 24 तासाची मुदत सांगितली आणि मला हॉस्पिटलमधून घरी घेऊन जायला सांगितले, त्याच्या दृष्टीने मी वाचणे शक्य नव्हते, परंतु माझ्या मुलाने मला मुंबईला हलवले, त्यावेळी त्याने त्याच्या आईला म्हणजे माझ्या पत्नीला विश्वास दिला कि काहीही झाले तरी पप्पाना मी सुखरूपपणे घरी घेऊन येईन, मुंबईमध्ये जवळ जवळ 9/10 महिने ICU मध्ये फार कठीण परिस्तितीशी झगडताना, डॉक्टर कुठलीही हमी देत नसताना, माझ्या पत्नीची/मुलांची एक श्रद्धा होती कि काहीही झाले तरी मी त्या दिव्यातून बाहेर पडणार, अशा वेळेस ज्यांनी ज्यांनी जे जे उपाय सांगितले ते त्यांनी श्रद्धेने केले, ह्या ठिकाणी ती श्रद्धा तर कामाला आलीच तशेच डॉक्टरी उपाय सुद्धा, पण डॉक्टर स्वतःच कबूल करत होते कि त्या परिस्थितीतून मी वाचणे हा एक चमत्कातच होता हे सायन्सच्या बरोबरीने श्रद्धेमुळेसुद्धा. जवळ जवळ एक वर्ष्यानंतर हॉस्पिटलमधून मला घरी आणण्यात आले तेव्हा माझा मुलगा माझ्या पत्नीला बोलला कि बघ मी पप्पाना सुखरूपपणे घरी आणले कि नाही? त्याची हि श्रद्धा खरी ठरली एवढी त्या श्रद्धेत ताकत होती, ती कशी काय हे आज तरी सायन्स सांगू शकत नाही. पण अश्या परीस्तीत एखाद्या देवावर, गुरूवर श्रद्धा ठेवण्यात काय हरकत आहे? हो पण त्या बरोबर विज्ञानाचापण वापर करून योग्य समतोल ठेवला पाहिजे.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ह्या बाबतीत आणखीन दोन उदाहरणे मी सांगू इच्छितो, पहिले म्हणजे मांझी ह्याचे, हा इसम एका आदिवासी भागात राहत होता, त्याच्या पाड्यापर्यत रस्ता नव्हताच. पाड्यापासून रस्त्यावर येताना एक भला मोठा डोंगर पार करावा लागे. त्यामुळे कोणी आजारी असेल तर त्या आजारी माणसाला झोळीत ठेवून, काठ्याला झोळी लावून डोंगर उतरावा लागे. पावसाळ्यात तर तेही अशक्य होई. एका पावसाळ्याच्या दिवसात ह्या तरुण माझीची बायको फार आजारी पडली व तिला रस्त्यापर्यत आनेपर्यतर, मध्ये उभा असलेला तो डोगंर पार करेपर्यतर खूप उशीर झाला आणि त्याची पत्नी मरण पावली. दुःखाचा खराखुरा डोंगरच त्याच्यावर कोसळला. पण ते दुःख बाजूला ठेवून त्याने निर्धार केला कि, माझ्या बाबतीत जे घडले ते आणखी कोणाच्या बाबतीत घडू नये म्हणून पाड्यापासून मूळ रस्त्यापर्यत रस्ता तयार करायचा. त्यासाठी त्याला एक पूर्ण डोगंर खोदायचा होता, तोही आजपासून 27/28 वर्षपूर्वी. त्याच्या मनात त्याच्या मृत पत्नीविषयी फार श्रद्धा होती, प्रेम होते, तिच्याबद्दलच्या ह्या श्रद्धेतून त्याने रस्ता बनवायचा संकल्प केला व एकट्याने तो डोंगर फोडायला सुरुवात केली. ते पाहून लोकांनी त्याला मुर्खात काढले, हे अशक्य आहे हे सांगून तस न करण्यासाठी उपदेश केले, पण तो आपल्या उद्देशापासून हटला नाही, सलग 24/25 वर्ष तो एकटाचअशक्यप्राय वाटणारा तो डोंगर फोडून रस्ता तयार करत होता आणि केलाही तो केवळ आपल्या पत्नीवरील श्रद्धेमुळे, तिच्यावरील प्रेमामुळे. खरं म्हणजे आजची युवा पिढीने प्रेमाचे प्रतीक म्हंणजे ताजमहाल न बघता ह्या माझीचा रस्ता दृष्टीसमोर ठेवावा. इतकं समर्पण, इतकं प्रेम, पूर्ण आयुष्य ज्याने आपल्या पत्नीवरील श्रद्धेसाठी खर्च केले, माझ्यासाठी तरी तोच प्रेमाचं प्रतीक असायला हवा.भारत सरकारनेही त्याच्या ह्या अस्सीम प्रेमाची दखल घेऊन त्याला योग्य पुरस्कार दिला, एवढी ह्या श्रद्धेत ताकत असते.त्याच्यावर एक चित्रपटही केला गेला, हे खरच अविश्वसनिय आहे.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;दुसरे एक उदाहरण म्हणजे भारतातल्याच एका भागामध्ये भरपूर पावसाने पुराच्या पाण्यामुळे जमीनीची माती वाहून जायची व त्यामुळे दुष्ष्काळ पडायचा, लोकांना अन्नपाणी मिळायचे नाही, उपासमारीमुळे लोक मृत्यमुखी पडायचे. त्याच गावातल्या एका छोट्या मुलीला हा प्रश्न पडला कि असं का होत? तिला तिथल्या थोरामोठ्यांनी सांगितले कि हे सर्व अती जंगलतोड झाल्यामुळे झाले आहे, त्यासाठी परत झाडे लावणे आणि ती जगवणे हाच त्यावर उपाय आहे. त्या छोट्या मुलीच्या मनात ते पक्कं बसलं. त्यानंतर त्या मुलीने गावाच्या कडेला असलेल्या रिकाम्या जमिनीवर झाडे लावायला सुरवात केली. जवळ जवळ पाच एकराचा तो परिसर असेल. त्या मुलीला एकच ध्यास लागला होता कि मला जास्तीतजास्त झाडे लावायची आहेत, त्यांना जागवायचा आहे. त्यासाठी तिने खूप वर्ष काम केले आणि आज त्या ठिकाणी एक घनदाट जंगल उभे आहे. सर्व प्रकारची झाडे, पक्षी,प्राणी तेथे आज आहेत ते केवळ त्या मुलीची श्रद्धा कि ह्या ठिकाणी परत एकदा जंगल उभे राहिले पाहिजे, माझ्या गाववासीयांची पुरामुळे होणाऱ्या नुकसानीची, उपासमारीची समस्या संपली पाहिजे. ते तिने तिच्या अथक परिश्रमाने, श्रद्धेने पूर्ण केली. तिच्यातही ह्या अविश्वसनीय कामाची दाखल जगाने घेतली, भारत सरकारने तिला योग्य पुरस्कार देऊन तिचा संम्मान केला. हे केवळ घडू शकले ते तिच्या श्रद्धेमुळेच नव्हे का?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;श्रद्धेबरोबरच अंधश्रद्धाही असू शकते. जस साप चावला तर अजूनही काही आदिवासी भागात, काही गावात त्या व्यक्तीला दवाखान्यात न नेता एखाद्या मांत्रिकाकडे नेले जाते, एखाद्या मंदिरात तशेच ठेवले जाते कि तो आपोआप बरा होईल, गुप्त संपत्ती मिळवणेसाठी पशुबळी/नरबळी देणे, रोगनिवारणासाठी मांत्रिकाने सांगितलेले अघोरी उपाय करणे, वैगेरे बऱ्याच अंधश्रद्धा आजही आहेत. त्या चुकीच्या आहेत याबद्दल काही एक दुमत नाही. पण त्या दूर करण्यासाठी लोकांना शिक्षित करणे फार आवश्यक आहे. त्याच्या ह्या अंधश्रद्धा दूर करण्यासाठी सगळ्यांनी प्रयत्न केले पाहिजे. ह्याबाबतीत महाराष्ट्र हे पहिले राज्य आहे कि ज्यांने अंधश्रद्धा निर्मूलन कायदा बनवला. परंतु कायदा बनवून फक्त्त पुरेसे नव्हे,त्याची अंमलबजावणी कठोरपणे व्हायला हवी. मुळात लोकामंध्ये जनजागृती व्हायला हवी, त्यासाठी ते शिक्षित होणं फार आवश्यक आहे. पण येथेच माशी शिंगते. मागील वर्षी जाहीर झालेल्या बजेट मध्ये माननीय अर्थमंत्रीनी मोफत धान्य योजना 80 कोटी लोकांसाठी अजून पुढचे पाच वर्ष चालू राहील असे नमूद करून त्याची अर्थसंकल्पामध्ये आर्थिक तरतूदही केल्याचे जाहीर केले आहे. ह्यावरून हे लक्षात येते कि अजूनही भारतातले 70 टक्क्यांपेक्षाही जास्त लोकांना जिथे दोन वेळेच्या जेवणाची चिंता पडलेली असते, ते शिक्षण कसे घेऊ शकणार? आणि जिथे आर्थिक स्तिथी हि हलाकीची असते तेथे अंधश्रद्धेचा फैलाव लगेच होतो, नव्हे तर त्यांना दुसरा उपायच नसतो. समजा अशा एखादया खूप गरिबी असलेल्या कुटुंबामध्ये कोणी आजारी पडले तर तो त्या व्यक्तीला आरोग्य केंद्रात घेऊन जातो, पण त्या आरोग्यकेंद्रात डॉक्टरची कमी असणे, डॉक्टर उपलब्ध नसणे, औषधे उपलब्ध नसणे, ऑपरेशन करण्यासाठी आवश्यक असलेल्या सुविधा उपलब्ध नसणे, अशा एक ना अनेक समस्या असतात, बऱ्याचवेळा ते शहरातल्या हॉस्पिटल मध्ये रोग्याला हलवायला सांगतात, आता ज्यांना दोन वेळच्या जेवणाची भ्रांत पडलेली असते ते शहरातल्या दवाखान्यात रोग्याला कशे घेऊन जातील? खाजगी दवाखान्याच्या खर्च तर स्वप्नातही करू शकत नाही, मग अत्यंत अगतिक होऊन ते इतर मार्गाकडे वळतात, मग त्यात मांत्रिक/तांत्रिक आले, त्यांचे अघोरी उपाय आले आणि अंधश्रद्धाही आलीच. अर्थात भारत सरकार राज्य सरकार वेवेगळ्या योजना ह्या गरीब लोकांच्या उपचारासाठी. आणीत असतात व त्याचे चांगले परिणामही आता दिसू लागले आहेत. पण ह्या योजनांची माहिती तळागाळातल्या लोकांपर्यंत पोचवण्याचे कठीण काम सर्व लोकप्रतिनिधी, समसेवक, संबंधित अधिकारी वर्ग, वेगवेगळ्या सामाजिक संस्थानी केले पाहिजे. सर्वाना शिक्षण मिळाले तर आपोआप अंधश्र्ध्दा कमी होण्यास सुरवात होईल.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आणखीही काही श्रद्धा असतात, म्हंटल्या तर श्रद्धा किंवा अंधश्रद्धा.ह्याच एक मी पाहिलेले उत्कृष्ट उदाहरण म्हणजे क्रिकेटचा सामना. हा खेळ चालू असताना श्रद्धेचा/अंधश्रद्धेचा पण खेळ चालू असतो. काहींच्या मते सामना चालू असताना तुम्ही तुमची पोसिशन, जागा बदलायची नाही, नाहीतर मग तुमच्या संघाची विकेट पडते. हा प्रकार फक्त रसिकाच्या बाबतीत होतो असं नाही तर मोठे मोठे प्रतिष्टीत खेळाडू पण अश्या श्रद्धा ठेवतात. एका TV शोमध्ये सन्माननीय सुनील गावसकर ह्यांनी एक किस्सा सांगितलं कि जेव्हा 1983 च्या विश्वचषकादरम्यान आपला सामना एका संघाबरोबर चालू असताना आपल्या भारतीय संघाची दुरावस्था 5 बाद 17 धावा अशी झाली होती आणि नंतर कर्णधार कपिलदेवने त्या संघाची धुलाई चालू केली तेव्हा पॅव्हेलियममध्ये बसलेल्या एकही खेळाडूला त्याच्या आहे त्याच पोसिशनमध्ये बसवून ठेवले होते, कि कपिलची विकेट पडायला नको. के.श्रीकांतला त्यांनी वॉशरूमसाठीही जाऊ दिले नव्हते. जेव्हा कपिलदेव नाबाद होऊन परतला तेव्हाच खेळाडूंनी बसलेली जागा व पोसिशन बदलली,हि श्रद्धा आजही अनेकजण ठेवतात, यात कोणाचे काही नुकसान नसल्याने जरी ती अंधश्र्ध्दा वाटत असली तरी ती श्रद्धा मानायला काय हरकत आहे?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;काही लोक आपण फार आधुनिक विचार सरणीचे आहोत हे दाखवण्यासाठी आम्ही काही देव वैगेरे मनात नाही असं सांगतात. प्रश्न असा आहे कि जे तुम्ही मानत नाही, त्याच कारण, अभ्यास असला पाहिजे, मग तुम्ही एखाद्या विषयावर आपले म्हणणे मांडू शकता. आज जर आपल्या संस्कृतीमध्ये पहिले तर प्रत्येक गोष्टीमध्ये एक सायन्स लपलेले असते. पण आपलेच लोक आपल्याच संस्कृतीवर, देवावर टिगलटवाली करतात तेव्हा त्यांना एक प्रश्न जरूर विचारावा तुझा या विषयावर काय अभ्यास आहे? दुसऱ्या धर्माच्या संस्कृतीचे जे कोणी लोक असतात, त्यांना विचारले कि तुम्ही तुमचे धर्मग्रंथ किमान एकदा तर वाचलात का तर 99 टक्के अनुयायींनी त्याचे धर्मग्रंथ किमान एकदा तरी वाचलेले असतात, तेच तुम्ही हिंदू धर्मीय अनुयायांना विचारा कि काय तुम्ही गीता किमान एकदा तरी वाचली आहे का, तर मिळणारे उत्तर असते जास्तीत जास्त 10/12 टक्के लोकांनी किमान एकदा गीता वाचलेली असते. तरीही आपल्या संस्कृतीवर टीका करणारे आपलेच लोक असतात ज्यांनी एकदाही गीता वाचलेली नसते, काही श्रद्धेमागे विज्ञानदृष्ट्या काय कारण असावे हे अभ्यासलेलं नसत, ते काही योग्य नाही. आपली संस्कृती ही नेहेमीच लवचिक राहिलेली आहे, चांगल्या सुधारणा नक्कीच स्वीकारलेल्या आहेत, जसे सती प्रथा, बालविवाह, विधवांचे पुनर्विवाह, वैगेरे, यातही मूळ गाभ्यापर्यंत जर गेले तर काही कुप्रथा ह्या त्या वेळेच्या काही मतलबी लोकांनी प्रथा म्हणून घुसडल्याचे दिसून आले आहे. आपली संस्कृती हि सर्वाचा आदर, स्त्रीचा आदर, वासुदेवकुटूंबकम संस्कृती आहे, तेव्हा आपणच जर काही प्रथेबद्दल शंकित असाल तर ती प्रथा का पडली त्याचा शोध घ्या, ग्रंथाचा, मान्यवरांचा अभिप्राय घ्या आणि जेव्हा त्यामागे गैरप्रथा आहे असं जर तुम्हाला आढळून आले तर त्यावर जरूर आपला अभिप्राय व्यक्त करा तेही त्या कारणासहित.आज जीवन इतके व्यस्त झाले आहे कि युवा पिढीला आपल्या संस्कृतीबद्दल काहीही माहित नसते, कुठली प्रथा, सण का साजरे करायचे हे पाहिल्यादि आपल्याला माहित हवे, मग आपण आपल्या मुलांना सांगू शकू, नाहीतर आज जो काही अनाचार चालू आहे तो काही आटोक्यात येणार नाही, आपल्या संस्कृतीचा, स्त्रीचा,वडीलधाऱ्या मंडळींचा जर आदर ठेवला गेला तर जीवन सुखकारक होईल.
श्रद्धा असावी, अंधश्र्ध्दा नसावी हेच खरं.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;हेमू.&lt;/p&gt;- http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/shraddha/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>सारथी</title>
        <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/sarathi/</link>
        <pubDate>Sun, 04 May 2025 19:00:00 -0500</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/sarathi/</guid>
        <description>काहीतरी आणि बरंच काही http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/sarathi/ -&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;http://localhost:1313/hemu-thought-stream/audio/sarathi.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;आज जग फार पुढारलेले आहे, वेगवेगळ्या सोयीसवलतीने जग फार जवळ आले आहे. लोकांच्या आर्थिक परीस्तीत सुधारणा झाली आहे. लोक पर्यटन करण्यासाठी बऱ्याच वेळा खाजगी गाडी बुक करून प्रवास करतात.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;गाडी दारात येऊन उभी राहते, मोठ्या रुबाबात आपण त्या गाडीच्या ड्रायव्हरला आपल्या बॅगा उचलण्यासाठी घरात बोलवतो व सर्व सामान गाडीत ठेवायला सांगतो. खरं म्हणजे फक्त गाडीने तुम्हाला तुमच्या इच्छित ठिकाणी पोचवणे हे त्याचं काम असत, पण आपण मात्र हे गृहीत धरतो कीं, गाडी बुक केली तर सामान गाडीत ठेवायची जबाबदारी पण त्याचीच आहे, तोही काही तक्रार न करता एखाद्या हमालासारखे सर्व सामान उचलून गाडीत ठेवतो, तस त्याने करणं हे आपण आपला हक्क समजतो, खरच हे योग्य असते का? आज बहुतेक तरुण मुलें कर्ज काढून गाडी घेऊन आपला ट्रान्स्पोर्टचा व्यवसाय सुरु करतात, म्हणजे एका अर्थाने तो मालक असतो पण तरीही तो एखाद्या गड्यासारखे आपले सर्वे सामान उचलून गाडीत ठेवतो, जर प्रवासी वयस्कर असतील तर माणुसकीच्या नात्याने हे करणं वेगळे असू शकते, खरंच बघा तुमचा मुलगा पदवीधर आहे व नोकरी न मिल्याने जर हा व्यवसाय निवडला तर तुम्हाला तुमच्या मुलाला असे कोणी हक्क म्हणून बॅगा उचलायला लावले तर आवडेल का?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;प्रवास सुरु होतो, प्रवासी गप्पा मारायला सुरुवात करतात, बहुतेक वेळा गॉसिप गप्पाचा भरणा जास्त असतो. प्रवासाच्या गप्पा चालू असतानाच मध्येच जर त्या ड्रायव्हरने आपले मत मांडले तर बऱ्याच प्रवाश्याना ते आवडत नाही. ते बोलणं बंद करतात. हा तोच ड्रायव्हर असतो ज्याला तुम्ही तुमच्या बॅगा उचलायला सांगतात. खरं म्हणजे प्रवासात असताना आपण एकदम खाजगी गोष्टी बोलाव्यात का हा प्रश्न आहे. पूर्वी बसने प्रवास करताना शेजारी प्रवाश्याशी थोड्याच वेळात मैत्री होऊन वाट्टेल त्या विषयावर मस्त गप्पा मारल्या जायच्या आणि केव्हा प्रवासाची वेळ संपली हेही काळात नसे, मग गाडीतून उतरताना एकमेकांचा पत्ता देऊन आग्रहाने घरी येण्याचे आमंत्रण दिले जायचे. एक मात्र खरे कि आज अशी परिस्थिती राहिली नाही, कोणाचा कुणावर विश्वास राहिला नाही, कोण तुमचा विश्वासघात करेल हे सांगता येणार नाही, त्यामुळे खूपच खाजगी गोष्टी गाडीत बोलूच नाही हे खरंय पण इतर कोणत्याही गोष्टी आपण बोलू शकतो&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;प्रवास चालू असताना प्रवासी एकमेकांशी बोलतात, गाणे म्हणतात, निसर्गाचा आस्वाद घेतात पण जो ड्राइवर असतो ना त्याने मुकाट्याने गाडी चालवावी अशी आपली अपेक्षा असते. तसाही त्याचे सर्व लक्ष्य रोडच्या समोर असते, तो आजूबाजूचा निसर्ग बघू शकत नाही, तो गाणे म्हणू शकत नाही, तुमच्याशी बोलू नये असे तुम्हाला वाटते, म्हणजे त्याने फक्त गाडी चालवावी, बाकी काही एक करू नये, आत्ता एक लक्ष्यात घ्या कि काय प्रवासी म्हणून तुम्ही एकदम शांत बसून, 7/8 तास प्रवास करू शकता का?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आपल्याला पाहिजे तेव्हा, पाहिजे त्या ठिकाणी गाडी थांबवावी, चहा नास्ता करावा, पण ड्रायव्हरने काही करू नये, हे योग्य आहे काय?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आत्ता आणखी खोलात विचार केला कि हे लक्ष्यात येईल कि हा ड्राइवर त्याचे 3/4 आयुष्य गाडीतच घालवतो, जायला 7/8 तास आणि येताना 7/8 तास लागले तेर केवळ 5/6 तास तो घरी झोपण्यासाठी जाऊ शकतो, काही वेळेस तेर 7/8 दिवस लागातार घरी येऊ शकत नाही, कित्येक वेळा पहाटे 4/5 वाजता घरी आलेला तो 6 वाजता तुमच्या बरोबर असतो. म्हणजे तो जवळ जवळ दिवस भर गाडीतच असतो, मग तो बोलणार तरी कोणाशी? एक माणूस म्हणून तो कोणाशी बोलणार?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;बरं कुठल्या ठिकाणाची माहिती हवी असेल तर मात्र आम्ही त्याला विचारणार. खरं म्हणजे इतका प्रवास करून, वेगवेगळे प्रदेश पाहून त्याला जे ज्ञान झालेले असते ना ते आपल्यालाही नसते. असं म्हणतात कि संतलोक म्हणूनच वेगवेगळ्या ठिकाणी फिरत असतात कारण त्यामुळे वेगवेगळ्या ठिकाणची, माणसाची, तिथल्या संस्कृतीची ओळख होते, शंकराचार्य, महात्मा गांधी हे पुरे जगभर का हिंडले?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;प्रवास संपतो, प्रवाशी आपल्या इच्छित ठिकाणी उतरतात, आपला प्रवास सुखरूप झाला म्हणून कितीजन त्या ड्रायव्हरचे आभार मानतात, आपण रोज बातम्यांमध्ये वाचतो/ऐकतो कि अपघातामुळे कित्येकजण मुर्त्यमुखी पडतात, मग आपल्याला सुखरूप आणून पोहचवणाऱ्याचे साधे आभार मानायचे सौजन्य कितीजण दाखवतात, कारण मनात हे असते कि पैसा दिलाय काही उपकार करतोय का? काही दानशूर म्हणवणारे 50/100 रुपये देतात ते पण फार मोठे उपकार करताय, कोणी तरी म्हणते का बाबा ये घरात थोडं चहापाणी घे. पण गाडीत असताना खाली उतरायचा नसेल तर आपण मात्र त्याला पाण्याची बाटली आणायला पाठवतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मग तो ड्राइवर परत मूळ ठिकाणी यायला निघतो, परतीचे प्रवासी मिळाले तर ठीक नाही तेर एकटाच प्रवास, परत दुसऱ्या ठिकाणी निघायचे, नवीन प्रवासी, नवीन ठिकाण, तशीच वागणूक, नशीब चांगले असेल तर चांगले माणसं पण भेटतात, एक आपलं माणूस म्हणून वागवतात पण हे फार दुर्मिळ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ड्राइवर म्हणजे सारथी, भगवान कृष्ण अर्जुनाचे सारथी झाले, अर्जुनाला सर्व प्रहरापासून वाचवले, लढण्यासाठी गीता सांगितली, एवढेच नव्हे तर अगदी शेवटी युद्ध संपल्यावर आधी अर्जुनाला रथातून खाली उतरवले मग स्वतः खाली उतरले, जशे कृष्ण खाली उतरले रथ जळून खाक झाला, ते भगवंताला माहित होते, एक सारथी आपल्या प्रवाश्याला सुखरूप त्याच्या इच्छित ठिकाणी पोहचवतो, त्या कृष्णाला आपण भगवान मानतो तर मग आपल्या गाडीच्या सारथ्याला आपण तुच्छ का मानतो?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आपल्या जीवनात पण कोणीतरी आपला जीवनाचा प्रवास सुखरूप व्हावा म्हणून आपला सारथी झालेला असतो, तो फक्त रोडच्या समोर बघत आपली गाडी चालवतो, त्याला ना बोलाची मुभा असते ना निसर्गाचा आस्वाद घ्याचा, त्याच एकच ध्येया असतं ते त्याच्या गाडीत बसलेल्या प्रवाश्याना त्याच्या इच्छित ठिकाणी पोचवायचे, जर प्रवाशांनी बोलू दिले तेर बोलायचे, त्यांचं सामान उचलायचं, प्रेमानी काही टीप दिली तर घ्याची, त्यांना इच्छित ठिकाणी पोहचल्यावर परतीचा प्रवास एकट्याने कारायचा, कर्ण कुंतीपुत्र असूनही सूतपुत्र (सार्थीपूत्र) म्हणून आयुष्यभर हिणवलं गेला, एक उत्कतुष्ट धनुर्धारी असूनही सूतपुत्र म्हणून हेटाळणी स्वीकारत गेला.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ती मानसिकता काय अजूनही बदलली नाही काय?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;हेमू.&lt;/p&gt;- http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/sarathi/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>काय मोहमाया आणि काय सत्त्य?</title>
        <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/mohamaya/</link>
        <pubDate>Sun, 04 May 2025 18:55:27 -0500</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/mohamaya/</guid>
        <description>काहीतरी आणि बरंच काही http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/mohamaya/ -&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;http://localhost:1313/hemu-thought-stream/audio/mohamaya.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;कशी गंमत असते बघा, उगवतीच्या सूर्य हा शुभ मानला जातो, त्याला अर्ध्य देऊन पुजला जातो, पण मावळतीचा सूर्याला कोणी अर्ध्य देत नाही उलट बहुतेक पर्यटन स्थळी सूर्यास्त पॉईंट असतोच असतो, लोक सूर्यास्त होताना आणंद घेत असतात, टाळ्या वाजवीत असतात, एकदा का तो डुबला कि सर्व जण आपल्या रूमवर जातात कारण सुर्यउदय होईपर्यंत चंद्र आता त्यांच्या सोबतीला असतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मुंबईला शेवटची लोकल पकडायला खूप गर्दी असते, मानस जमेल तेथून गाडीत शिरतात, जेथे जागा मिळेल तिथे उभे राहून प्रवास करतील, मात्र शेवटचे स्टेशन आले की सर्वजण उतरतात, कारण त्यांचे ठिकाण आलेले असते, थोड्याच वेळापूर्वी आपलं सर्वस्व लावून गाडी पकडणारे उतरून गेलेले असतात आणि गाडी एकटीच त्या स्टेशनवर उभी असते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;बोटीचं पण तसंच असते, एकदा की बोट किनाऱ्याला लागली की सर्व प्रवासी उतरून जातात, जाताना ती बोट कुठे वाहून जाऊ नये म्हणून लंगर अटकावून जातात, रात्रभर ती बोट एकटीच सागराच्या लाटांवर जागीच हेलकावत असते, लंगर मुले कुठे ती जाऊ शकत नाही, प्रयत्न केला तर मुसक्या आवळून वेदना मात्र होत राहतात.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;स्वतःची सावली देखील दिवसभरच साथ देते, तळपता सूर्य डोक्यावर येतो. तेव्हा ती देखील पायाखाली लपते, आणि सूर्य मावळल्यावर तर साथच सोडून देते. स्वतःच्या सावलीमध्ये आपण बसू शकत नाही.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;सकाळी मोठ्या श्रद्धेने/भावाने देवाला वाहिलेले फुलं, सायंकाळी मात्र निर्माल्य म्हणून काढून कचऱ्यात टाकली जातात.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ज्या शरीरावर वडील, आई, भाऊ, बहीण वैगेरे म्हणून प्रेम केलेले असते, तेच शरीर जेव्हा प्राण सोडते तेव्हा त्याला बॉडी म्हटले जाते, त्याला स्पर्श करणंही अपवित्र मानले जाते व शेवटी त्याला अग्नीच्या हवाली केले जाते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;गाईम्हशीं जोपर्यत दूध देत असतात तोपर्यत त्यांचा वापर केला जातो आणि जेव्हा त्या दूध देणं बंद करतात किवा देऊ शकत नाही तेव्हा त्यांना दान दिले जाते, कसायाला विकले जाते. फारच थोडे त्यांना तरीही सांभाळतात.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;जिवंत राहण्यासाठी श्वास हा घ्यावाच लागतो पण तो सोडवा पण लागतो हेच सत्त्य आहे कारण घेतलेला श्वास सोडल्याशिवाय नवीन श्वास घेता येत नाही.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आईच्या गर्भात कितीही सुरक्षित वाटत असले तरी जगात येण्यासाठी गर्भाचा त्याग हा नऊ महिन्यांनी करावाच लागतो तोही नाळ तोडून.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;पूजा, यज्ञ करताना कितीही फुलांची फळांची सजावट केली तरी पूजा पूर्ण झाल्यावर ती काढावीच लागते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मंदिरात कितीही प्रसन्न वाटले तरी काही वेळानंतर मंदिर सोडून घरी परतावेच लागते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आमच्या पिढीला इंग्रजी फार अवघड वाटायची. ती भाषा समजायची पण बोलताना पंचाईत व्हायची, कुठेही इंग्रेजीचा बोलबाला, जो फाड फाड इंग्रेजी बोलू शकायचा त्याचा रुबाबाच काही वेगळा असायचा, मग अशी अवस्था मुलाची होऊ नये म्हणून त्यांना कॉन्व्हेंट/इंग्रजी माध्यमाच्या शाळेत पाठवण्याचा सिलसिला चालू झाला, ते आवश्यकही आहे, त्यामुळे मुलं तर इंग्रेजी फाडफाड बोलू लागली पण त्यांना पालकांशी मराठीत बोलणं अवघड झाले, पालकांना इंग्रेजीत बोलता येईना आणि मुलांना मराठी समजेना.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;कोणत्याही गाडीमध्ये एकूण तीन आरसे लावलेले असतात. एक उजव्या बाजूला, एक डाव्या बाजूला आणि एक ड्रायव्हरच्या वरती पाठीमागचे बघण्यासाठी असतो (नवीन गाड्यामध्ये रिव्हर्स कॅमेराही असतो), ह्यात शक्यतो उजव्या व डाव्या बाजूच्या आरशाचा जास्त वापर होतो कारण ड्राइवर जास्त करून त्याच आरश्याचा जास्त करतो, क्वचितच मागचा आरसा वापरला जातो तोही गाडी पार्किंग करतेवेळी पाठीमागे घेताना, बाकीच्या वेळेस तो नावापुरताच असतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आत्ता तुम्हीच ठरवा काय मोहमाया आहे आणि काय सत्त्य.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;हेमू.&lt;/p&gt;- http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/mohamaya/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>वटपोर्णिमा</title>
        <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/vatapornima/</link>
        <pubDate>Sun, 04 May 2025 18:29:13 -0500</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/vatapornima/</guid>
        <description>काहीतरी आणि बरंच काही http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/vatapornima/ -&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;http://localhost:1313/hemu-thought-stream/audio/vatapornima.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;आज वटपोर्णिमा, सर्व विवाहित स्रिया आपल्या पतीला उदंड आयुष्य मिळावे व जलमोजल्मी हाच पती मिळावा म्हणून वटवृक्षयाची पूजा करतात. वटवृक्षाला खूप वर्षांचे आयुष्य असते, कारण त्याच्या पारंब्या जामिनीपर्यंत पोहचून एक नवीन वृक्ष तर तयार होतोच पण मूळ वृक्षलापण मजबुती मिळते व तो वृक्ष्य वर्ष्यानुवर्ष जिवंत राहतो, तसाच आपला पतीही राहावा म्हणून त्याची पूजा करायची एक प्रथा आपल्याकडे आहे.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आज बरचस्या ठिकाणी, मीडियावर त्यावर अनेक विनोदही बघायला मिळतील. खरंच का हि पूजा करतात, काय सावित्री सत्यवानाची हि केवळ दंतकथा आहे, आजच्या युगात असं काही असू शकते?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;पूर्वी स्त्रीला एक मनाचे स्थान होते, तिला देवीरूपात, शक्तिरूपात बघितले जायचे, पण हळू हळू पुरुष प्रधान संस्कृतीत स्त्री फक्त एक भोग्यवस्तू म्हणून ओळखली जाऊ लागली. मुलंबाळं आणि स्वयंपाक करण हेच तीच काम आहे असं होऊ लागलं पण कालांतराने स्त्रीला तिचे मनाचे स्थान मिळू लागले आहे, ते तिने तिच्या कर्तबगारी मुळे मिळवलंय.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;नोकरी करणाऱ्या स्रियांना मान मिळतो पण अजूनही घरी असणाऱ्या स्रियांना तसा मान मिळत नाही. खरं म्हणजे घरकाम (house wife) करणाऱ्या स्रियांना घरातले सर्व काम करायला लागते, नाही तशी त्याच्याकडून अपेक्षा ठेवली जाते, कारण असे सांगितले जाते कि त्या तर घरीच असतात, त्यांना काय काम असते. जर आपण कामाला बाई ठेवली तर तिला पगार द्यावा लागतो. उदारणार्थ जी स्त्री घरकाम करते तिला आपण तिच्या कामाचे पैसे द्यायचे ठरवले तर ते किती होईल हे बघू या&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;घराची साफसफाई. रु.4000/-&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;स्वयंपाक. रु.7000/-&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;कपडे वॉशिगमाचीनमध्ये टाकणे&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;वळत घालणे, घड्या घालणे. रु.1000/-&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;मुलांना तयार करणे, शाळेत पाठवणे&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;आणणे. रु 500/-&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;मुलांचा अभ्यास घेणे. रु 2500/-&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;मुलांच्या शाळेत जाणे, मुलांच्या आजारपणात त्यांचा sसांभाळ करणे, त्यांचे कपडे घेणे, पुस्तक घेणे, कपडे इस्त्री करणे, डबा भरणे, भाजी- किराणा, औषध, आणणे, त्यांना शिकवणी ला सोडणे/आणणे असे कित्येक कामाची लिस्ट बनवली तर त्यांना घ्यावा लागण्याची रक्कम सहज 50,000/- पेक्ष्या जास्त होईल, ह्याशिवाय प्रत्येकाची आवडनिवड सांभाळणे, संकटच्या प्रसंगी धीर देणे वेगैरे खूप काम असते. परत हे कामाला कधी सुट्टी नसते कि कामाचे ठराविक तास नसतात, सगळ्याच्या अगोदर उठून सर्वांच्या शेवटी झोपणे एवढा सगळं करूनही घरकाम करणाऱ्या स्रियांबद्दल हा संकुचितपणा का असावा माहित नाही. पण यामध्ये घरकाम करणाऱ्या स्रियांचा णूनगंड आडवा येतो, ह्या स्रिया स्वतःलाच नोकरी करणाऱ्या स्रियांसमोर कमी लेखतात ते काही योग्य नाही, ह्या स्रियांनी आपले महत्व स्वतःच ओळखले पाहिजे, ह्याचा अर्थ असा नव्हे कि नोकरी करणाऱ्या स्रियांना त्रास नसतो, त्यांनाही नोकरी करून घर सांभाळावे लागते, पण त्या घरकामाला, बाकीच्या कामाला माणसं ठेऊ शकतात,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;हे सर्व सांगायचे कारण म्हणजे हे सगळं करूनही स्त्रीनीच का उपवास करावा, तिनेच का पतीला उदंड आयुष्य मिळावं म्हंणून, सात जल्म हाच पती मिळावा म्हणून पूजा करावी, हे अजूनही पुरुषप्रधान संस्कृतीचे लक्षण नाही आहे का?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;जेव्हा शिव आणि शक्ती येकत्र येतात तेव्हा महादेव होतो, शक्तीशिवाय शिव आणि शिवाशिवाय शक्ती असूच शकत नाही. हे जर आपण मान्य करीत असू तर हीच स्त्री मला जलमोजल्मी मिळो, तिला उदंड आयुष्य मिळावं म्हणून पुरषानीपण ती पूजा करावी असं का नसावं?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;राहिली वटसावित्रीची पौराणिक कथेसंधर्बाबत स्त्रीची ताकद काय असते हे बघायला हवं. सावित्रीने तिच्या पतीचे प्राण परत आणण्यासाठी कायकाय केले हे आपण जाणतो, हे मी स्वतःच्या अनुभवावरून समजू शकतो, जेव्हा डॉक्टरांनी 24 तासाची मुदत माझ्यासाठी दिली होती तेव्हापासून तर जवळ जवळ एक वर्ष हॉस्पिटलमध्ये लढणारी माझी पत्नी सावित्री आहे, आजही ती लढते आहे, संसाराच्या सुरवातीपासून मला साथ देणारी माझी पत्नीत मी सावित्री, दुर्गा, खंबीर आई, मी बघितली आहे.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;त्यामुळे परमेश्वराला मीच विनंती करेन अशी पत्नी मला जलमोजल्मी मिळो, पण हो मी एवढा स्वार्थीपणा नाही कि माझ्यासारख्या फार कठीण असलेल्या पुरुषाबरोबर तिने पुढचे जल्म घालवावेत, अशावेळी मी त्या परमेश्वेराला हीच प्रार्थना करेन कि जिथे तिला चांगले आयुष्य मिळेल, परत हा जो त्रास तिला ना होईल, तिच्या मनासारखे तिला जगता येईल अशेच जीवन मिळो, एक प्रार्थना तर आहेच ह्याच जल्मी मुक्ती मिळो, पुन्हा ह्या चक्रात येऊ देऊ नको, माझ्या पत्नीचा मला सार्थ अभिमान आहे, तिच्यातल्या आणि सर्वच स्रियांमधल्या सावित्रीना माझे शतशः नमन 🙏🙏🙏&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;हेमू.&lt;/p&gt;- http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/vatapornima/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>चालक/वाहक</title>
        <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/driver-conductor/</link>
        <pubDate>Sun, 04 May 2025 17:12:07 -0500</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/driver-conductor/</guid>
        <description>काहीतरी आणि बरंच काही http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/driver-conductor/ -&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;http://localhost:1313/hemu-thought-stream/audio/driver-conductor.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;आपल्यापैक्की बऱ्याच जणांनी बसने प्रवास केला असेल. बस ही चालक/वाहक नियंत्रित करत असतात. दोघांचे कार्य वेगवेगळी असतात, मला जे समजले ते बघू या.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;चालक (Driver)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;जो बस चालवतो त्याला चालक म्हंटले जाते. ह्याच प्रमुख काम म्हणजे बस योग्य ठिकाणी, योग्य वेळेत, सुखरूपपणे घेऊन जाणे. ह्याचे बसायचे ठिकाण बसच्या अगदी पुढच्या जागेत असते. त्याला तिथे प्रवेश करायची जागा वेगळी असते. त्याला बसच्या पुढच्या टायरवर पाय ठेऊन चढावे/उतरावे लागते. प्रवाश्याच्या आणि चालकाच्या जागेमध्ये एक. जाळीदार पार्टीशन असते, प्रवासी त्याला पाहू शकतात पण त्याच्याशी डायरेक्ट बोलणं अवघड असते. शक्यतो प्रवास्यांचे आणि ड्रायव्हरचे बोलणं होतंच नाही. कित्येक वेळा तर प्रवाश्यानी ड्रायव्हरला बघितलेले पण नसते कारण तशी काही गरजच पडत नाही. सरकारी बसची अवस्था बघितली तर हा माणूस आपल्या जीवावर उदार होऊन गाडी चालवत असतो. मी कित्येकदा बघितलेले आहे कि एक्सिलेटर वायर हाताने खेचून घेत गाडी चालणारा, पावसाळ्यात हाताने व्हायफेर हलवत गाडी चालवणारा, हृदयविकाराचा झटका आल्यावरही गाडी बाजूला सुरक्षित ठिकाणी उभी करून मग आपले प्राण त्यागणारा, ब्रेक फेल झाल्यावर स्वतःचा जीव धोक्यात घालून समोरच्या झाडावर किंवा भिंतीवर गाडी घालून प्रवाश्याचे प्राण वाचवणारा, 24/24 तास सलग गाडी चालवणारा, एवढं सार करणारा तो कोणाच्या खिजगणित नसतो, अर्थात प्रत्येक गोष्टीला अपवाद असतो त्याप्रमाणे काही बेफान गतीने, नशा करून गाडी चालवून प्रवाश्याचे जीव घेणारेही असतात, पण त्याच प्रमाण फार थोडं. ह्याबाबतीत प्रवाश्याचे नशीब असावे कि हा असला ड्राइवर नको. असो पण आपल्याला हवं त्या ठिकाणी वेळेवर, सुरक्षितपणे पोहचवणाऱ्या ह्याची दखल मात्र कोणी घेत नाही आणि तरीही आपले काम चोखपणे तो करत असतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;वाहक (Conducter)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;बस साठी आवश्यक असणारा हा आणखीन एक महत्वाचा घटक. ह्याची बसण्याची जागा म्हणजे बसच्या दरवाजातून आत शिरले कि पहिल्या शीटवर एक जागा त्याची असते. ह्याच मुख्य काम प्रवाश्याकडून भाड्याची रक्कम घेणे व तिकीट देणे. यात होणारा सर्वात मोठा त्रास म्हणजे प्रवाश्याबरोबर सुट्टया पैशावरून होणारे वाद, reservation सीटवर दुसराच माणूस येऊन बसतो व तो तेथून उठायला तयार नसण्याहून होणाऱ्या वाद सोडवायला, मुलाचे वय 2 वर्ष्या पेक्ष्या जास्त असूनही अर्धे तिकीट मागणारे लोकांशी समजून घेताना, स्टॉप नसला तरी तिथे गाडी थांबा असे सांगणार्यांना समजावून सांगताना, आणि हे सर्व काम गाडी चालू असताना, उभे राहून, तोल सांभाळून करावी लागणारी सर्कस, तो निमूटपणे करत असतो. त्याच बरोबर एखांदा थांबा आल्यावर त्याचे नाव पुकारून लोकांना उतरण्यास पण सांगावे लागते. गाडीमध्ये बहुतेकवेळा फुल गर्दी असते, त्यातुन त्याला वाट काढत प्रत्येक प्रवाश्यापर्यन्त पोहचावे लागते. दिसायला साधे वाटले तरी ते फार अवघड काम असते हे, हे केव्हा समजते जेव्हा आपण आपला थांबा आल्यावर उठून उतरायला लागतो तोच चालक गाडीला ब्रेक लावतो आणि तोल न संभाळता आल्याने आपण धडपडतो, अशा कित्येक वेळा तो वाहक मात्र आरामात तोल सांभाळून तिकीट फाडायचे काम चोखपणे करतो. प्रवाश्याच्या विनंतीवरून त्यांना पाहिजे तिथे गाडी थांबवायला सांगतो, खूपच गर्दी असेल आणि कोणी लेकुरवाळी स्त्री, म्हातारी, आजारी, अपंग व्यक्ती असेल तर स्वतःची शीट त्याला देऊन स्वतः उभ्याने प्रवास करतो. असं तो रोजच करत असतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ह्या चालक/वाहक जोडीला पाहून मला पती/पत्नीची आठवण येते. दोघेही एकाच गाडीत बसलेले असतात पण वेगवेगळ्या ठिकाणी. दोघांचाही उद्देश प्रवाश्याना त्याच्या इच्छित ठिकाणी पोहचवणे हाच असतो. प्रवास सुरु करण्यापूर्वी हि दोघंच बसमध्ये चढतात पण वेगवेगळ्या मार्गाने, दोघेही एकमेकांशी डायरेक्ट बोलू शकत नसतात, ते संवाद साधतात ते गाडीतल्या दोरीने बांधलेल्या घंटीद्वारे, एक बेल म्हणजे गाडी थांबव, दोन/डबल बेल म्हणजे गाडी चालव अशी सांकेतिक भाषेद्वारे ते संवाद साधतात. चालकाचे पूर्ण लक्ष्य हे फक्त त्याला समोर असलेल्या रस्त्यावर ठेवून गाडी चालवणे हे असते, तो प्रवाशांशी संवाद साधू शकत नाही, बोलू शकत नाही, प्रवासी त्याला बघतही नसतात, पण तो मात्र एकटाच लक्ष ठेवून गाडी चालवत असतो, एखादया ठिकाणी थांबा नसला तरी, पण वाहकाने एक बेल मारल्यावर निमूटपणे गाडी थांबवतो. वाहकही प्रवाश्यामध्ये बसलेला असला तरी इच्छित थांबा येई पर्यन्तर तिकीट आणि पैशांचा हिशोब करत बसलेला असतो, प्रवाशी येतात जातात, ते दोघेही आपापली कामे निमूटपणे करीत असतात. शेवटचा थांबा येतो, सर्व प्रवाशी उतरून जातात, त्यांचा संबंध तेवढाच असतो, नंतर ते दोघेच राहतात, ती बसच त्यांचं घर, संसार असते. त्याचे जवळ जवळ 70 टक्के आयुष्य त्या बसमध्येच गेलेले असते, ती दोघे मला निर्वाना स्तिथी असलेले वाटतात, कितीक प्रवाशी येतात जातात, प्रत्येकवेळी नवीन नवीन प्रवाशांची अशीच सेवा ते इमानेतबारे करत असतात, पण कोणामध्ये ते गुंतून पडत नाही.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आपल्याला असं जमेल का?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;हेमू.&lt;/p&gt;- http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/driver-conductor/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>आत्मनिर्भर</title>
        <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/self-sufficient/</link>
        <pubDate>Sun, 04 May 2025 16:52:21 -0500</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/self-sufficient/</guid>
        <description>काहीतरी आणि बरंच काही http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/self-sufficient/ -&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;http://localhost:1313/hemu-thought-stream/audio/self-sufficient.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;आत्मनिर्भर या शब्दाचा मला कळालेलं अर्थ असा असावा कि स्वतःचे सर्व कामे स्वतःच करावे, त्यासाठी कोणावरही अवलंबून राहू नये. माननीय पंतप्रधानांनीही भारताने सगळ्या क्षेत्रात आत्मनिर्भर बनावे म्हणून आवाहन केलेले आहे. तेव्हा या शब्दाची बरीच चर्चा, अवहेलना, टिंगल वगैरं झाली. परंतु जेव्हा ह्या विषयावरचे तज्ञ मंडळींचे विचार ऐकले तेव्हा कळले की भारत देश हा 70 टक्के कच्च्या मालासाठी चीनवर अवलंबून आहे, त्यामुळे आपले खूप मोठे परकीय चलन हे कच्चा माल आयात करण्यात खर्च होतो, त्यामानाने निर्यातीचे प्रमाण खूपच कमी असल्याने परकीय चलन खर्च होते व त्यामुले अर्थाव्यवस्तेचा समतोल बिघडतो. त्यामुले देशाची सर्वागीण प्रगती व्हायची हवी असेल तर सर्व क्षेत्रात आपण आतमनिर्भर होणे फार आवश्यक आहे.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आपल्या कामाच्या, व्यवसायाच्या कार्यक्षेत्रात आपण आत्मनिर्भर असलेच पाहिजे यात काही एक शंका नाही. यात मला पाडणारा प्रश्न म्हणजे काय आपल्या वैयक्तिक नातेसंबंधांमध्येही आत्मनिर्भर असले पाहिजे का? ह्याचे उत्तर माझ्यामते हो आणि नाही असे दोन्हीही असू शकते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;प्रथम आपण कुटूंबातल्या आत्मनिर्भयते विषयी बघू या. पूर्वी बहुतेक ठिकाणी पत्नी हीं पतीवर अवलंबून असायची असं म्हंटले जायचे, कारण पती हा कमाई करणारा व पत्नी हि घरकाम करणारी असल्याने, साहजिकच असा न्यूनगंड त्या घरकाम करणाऱ्या स्त्री ला असायचा कीं आपण तर काय केवळ घरकाम करतोय. आपण काही कमाई करत नाही. पण घरातली सगळी जी कामे ती करत असते आणि त्या कामासाठी जर वेगळी बाई/ माणूस जर ठेवायचा म्हटलं तर त्यांना द्यावा लागणारा पगाराची रक्कम जर विचारात घेतली तर त्या काळात काय किंवा आजच्या काळात ज्या स्रिया घरकाम करतात त्यांनी हा न्यूनगंड मुळीच बाळगू नये की त्या काहीच कमावत नसल्याने, ज्या स्रिया नोकरी करतात त्याच्यापेक्षा त्यांना काहीच नाही किंवा कमी महत्व आहे. याउलट या स्रिया त्यांच्या मुलांकडे, कुटूंबाकडे लक्ष द्यायला सदैव हजर असतात व त्याच्या मुलांवर चांगले संस्कार करू शकतात. पण आजच्या ह्या कठीण परीस्तीत जर तुम्हाला तुमच्या कुटूंबाचे राहणीमान व्यवस्तीत ठेवायचे असेल तर एका जोडीदाराच्या कमाईवर घर चालवणे खूप अवघड आहे. त्यामुले पतिपत्नीला दोघांनाही कमाई करणे अगदीच आवश्यक ठरते, त्यामुले नोकरी करणाऱ्या स्रियांना नोकरी बरोबरच कुटूंबाचंही बघावे लागते. जरी कामासाठी माणसे ठेवली तरी तिची पुरुषांपेक्षा जास्त ओढाताण होतेच. पण स्त्रीने आत्मनिर्भर होणे हि काळाची गरज झाली आहे. त्याचप्रमाणे जर दुर्दवाने एखाद्या जोडीदाराचा मृत्यू झाला, नोकरी गेली, व्यवसायात बंद पाडला तर दुसऱ्या जोडीदारामुळे संसार चालू शकतो. अशा परीस्तीत ते दोघेही म्हंटले तर आत्मनिभरही असतात आणि एकमेकांवर अवलंबूनही असतात. जो पर्यन्तर त्या नात्यात एकमेकांचा आत्मसंम्मान असतो तोपर्यंतर संसार सुखाचा चालतो पण जर का त्याला अहंकाराचा वारा लागला तर सर्वच अवघड होऊन बसते&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आज आपण बघितले कीं पूर्वीपेक्षा होणाऱ्या घटस्फोटाचे प्रमाण हे आजच्या काळी मोठ्या प्रमाणात वाढले आहे. मी निरनिराळे चर्चासत्र ऐकले, टीव्हीवर मान्यवरांच्या चर्च्या पहिल्या तर एक मुद्दा सगळीकडेच मांडला जातो कि आज पतिपत्नी दोघेही कमावते / आत्मनिर्भर असल्याने, दोघा पैकी कोणाच्या मनात आत्मनिर्भते बद्दल अहंकार निर्माण झाला, माझं यांच्यावाचून काही आडत नाही, मी पण कमावती /कमावता आहे हा भाव निर्माण झाला तर अगदी क्षुलक करणावरूनही प्रकरण घटस्फोटापर्यतर पोहचते कारण माघार कोणीच घायला तयार नसते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;पूर्वी जेव्हा बहुतेक स्रिया ह्या नोकरी करत नसल्याने घरात काही वाद झाला तरी त्यांना आहे त्याच स्तिथीत राहावे लागायचे. कारण त्या काळी मुलीचे लग्न झाल्यावर तिला स्पष्टपणे सांगितले जायचे कि आता तेच तुझे घर. त्या मुले पती दारुडा असला, मारझोड करीत असला तरी, हुड्यावरून छळ होत असला, तरी ती स्त्री निमुट पने सर्व काही सहन करायची, हे अगदी अयोग्य आहे. जर एखादी स्त्री हे जर पीडित असेल, तिचा छळ होत असेल तर तिच्यामागे तिच्या आईवडिलांनी ठामपणे उभे राहायला पाहिजे, पण हे तेव्हा होत नसल्याने तिच्याकडे एक तर आत्महत्या करणे किंवा सर्वकाही निमूटपणे सहन करणे हेच पर्याय होते. कारण ती तेव्हा आत्मनिर्भर नव्हती, अश्या परीस्तीत ती आत्मनिर्भर असावीच यात काही दुमत नाही. बाकीच्या सर्वसाधारण संसारात त्याकाळी जरी स्त्री फक्त घरकामाच करायची तेव्हा सुद्धा पतिपत्नींमध्ये वादविवाद व्ह्याचे, पण कोणीतरी एकजण माघार घायचा त्यामुळे संसार टिकून राहायचा, कितीही भांडणे झाली तरी अहंकार नसल्याने एकमेकांवर निर्मळ प्रेम असायचे, त्याची भांडणे म्हणजे पेल्यातली वादळ ठरायची.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आज परिस्तिथी फार बदलली आहे. बहुतेक स्रिया ह्या आत्मनिर्भर आहेत. आईवडीलही मुलीच्या मागे ठाम उभे असतात, असलाच हवे, जर मुलीला आत्मसम्मान मिळत नसेल, छळवणूक होत असेल तर जरूर आईवडिलांनी तिच्यामागे खंबीरपणे उभे राहायलाच हवे. पण काही सर्वे सांगतात कि घटस्फोट होण्यामागे एक कारण हे आईवडिलांचा अनावश्यकपणे वाढलेला हस्तक्षेप, तो हि फारच किरकोळ गोष्टीसाठी, कारण दोघेही उच्चशिक्षित, उच्च पगार मिळवणारे असल्याने, दोघामंध्ये मीपणा ठासून भरलेला असतो. त्यामुले काही मतभेद झाले तर कोणीच माघार घ्याला तयार नसते, मी का माघार घ्यावी, मीपण उच्चशिक्षित आहे, मी पण चांगले पैसा कमावते/कमावतो, मग मी का माघार घ्यावी अशी मानसिकता होते आणि जर दोघांपैकी कोणाच्याही वडीलधारी मंडळींनी समजूतदार भूमिका न घेता त्यांना बढावा दिला तर घटस्फोट हा ठरलेलाच. आज ते प्रमाण अजूनही पाश्चत्य लोकांपेक्षा कमी असले तरी पूर्वीपेक्षा खूपच जास्त होत चालले आहे हे मात्र खरे आहे, त्यामुळे आत्मनिर्भर होत असताना, किरकोळ कारणावरून टोकाला जायचे आणि त्यांना वडीलधारी माणसांनी बढावा देणं बंद व्हायला हवं. आत्मनिर्भर आणि संसार टिकावा म्हणून केली जाणारी तडजोड, तेही आत्मसम्मान ठेऊन, केली गेली तर संसार टिकणे काही अशक्य नसते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;खरं म्हणजे आपण कितीही आत्मसम्मानच्या गोष्टी केल्या तरी माझा पार्टनर हा माझ्यावर काही बाबतीत अवलुबुन आहे हि भावनाही प्रेमासाठी आवश्यक असतेच कि. समजा दोघेही आत्मनिर्भर आहे आणि दोघांमध्ये हि भावना असेल कि माझा काही तुइया वाचून अडणार नाही तर खरंच त्याच्यामध्ये प्रेम नावाची गोष्ट राहील का? समजा पती नोकरीसाठी दुसऱ्या शहरात राहत असेल आणि आठवड्याच्या शेवटी पत्नीकडे येत असेल तर ते दोन दिवस त्याला पत्नीवर अवलंबून राहायला निश्चितच आवडेल, तसेच पत्नीही त्या दोन दिवसामध्ये पतीला काही काम न करू देता, त्याला आवडेल ते पदार्थ तयार कडून खायला घालते, ते तिलाही आवडते कारण त्यात प्रेमभावना असते. मुलगा किंवा मुलगी जेव्हा शिक्षणासाठी / नोकरीसाठी बाहेरील देशात /शहरात जातात व काही दिवसासाठी ते सुट्टीमध्ये आईवडिलांकडे येतात तेव्हा जरी ते स्वयंपाक करणे, कपडे धुणे, इस्त्री करणे, भांडे धुणे वैगेरे कामात आत्मनिर्भर असले तरी घरी आल्यावर त्यांना आईवर अवलंबून राहायला आवडते आणि आईवडिलांनाही त्याच्यासाठी सर्व काही करणे मनापासून आवडते. मी तर असेही बघतले आहे कि आपली स्वतःची प्रकृती ठीक नसतानाही पालक आपल्या मुलांसाठी खूप कष्ट घेऊन खाद्यपदार्थ दिवाळीला पाठवतात. तसं बघायला गेले तर त्या मुलांना ते पदार्थ तेथे विकत मिळू शकतात, पण पालकाच्या हस्ते बनवलेले पदार्थावर ते अवलंबून राहतात, कारण त्यात प्रेम असते, प्रेमामध्ये एकमेकांवर अवलंबून राहण्यात एक वेगळीच मजा, वेगळेच सुख दोघासाठीही असते, तिथे आत्मनिर्भरपणा ठेवायचा नसतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;माझ्या पत्नीची फार इच्छा असते कि मला थोडं तरी खाद्यपदार्थ बनवता आले पाहिजे, तिला असे वाटते कि काही आपत्तिकारक परीस्तीतीत आपण कोणावर अवलंबून राहू नये, हे जरी खरं असलं तरी मला प्रामाणिकपणे असं वाटत कि काही गॊष्टी मध्ये एकमेकांवर अवलंबून राहिल्याने प्रेम वाढते, जर मी त्याबाबतीतही आत्मनिर्भर झालो तर मग खरंच तिला बरं वाटेल? आता चहा मला बनवता येतो म्हणून कधीतरी 1/2 दिवस मी तो बनवायला सुरुवात केली कि तिसऱ्या दिवशी ती स्वतःच चहा बनवून देणारच.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आणखीन एक उदाहरण म्हणजे माझा मुलगा पुण्याला असतो, त्याची फार इच्छा असते कि आम्हा दोघांना खूप काही खायला घालावे, पुण्याला गेल्यावर तो निरनिराळ्या उपहारगृहात घेऊन जातो. पण मग आम्ही नासिककला असताना कधी हिला कंटाळा आला कि आम्ही जेवण बाहेरून मागवतो, आम्हाला ऑनलाईन जेवण मागवता येते, पण आम्ही मुलाला किंवा सुनेला पुण्याहून ऑनलाईन नाशिकच्या हॉटेलमधून पाठवायला सांगतो कारण मग त्यांना समाधान मिळते कि चला आज आईबाबा काहीतरी त्यांच आवडत जेवण घेतील असं मला वाटते कारण मला माझ्या वडिलांनी बऱ्याचवेळा मिठाई खायला नेले असेल, पण मला काही तशी संधी मिळाली नाही, त्याच शल्य कायमच मनात असते, तेव्हा आपली मुलं तरी त्या सुखाला मुकू नये म्हणून मुलाना ती संधी मी देतो. येथे पैसे किंवा ऑनलाईन जेवण मागवण्याचे ज्ञान असले तरी तो मागावण्याचा आनंद मुलांना मिळतो तो आपल्या आत्मनिर्भये पेक्षा जास्त महत्वाचा ठरतो असं मला वाटत. माझी मुलगी अमेरिकेत असते, ती आणि जावई चांगल्या कंपनीत चांगल्या पोस्टवर काम करतात, अमेरिकेत आत्ता सगळ्या भारतीय वस्तू बाजारात विकत घेता येतात, त्यासाठी ती आमच्यावर अवलंबून नाही, पण तरीही माझी पत्नी खूप कष्ट घेऊन दिवाळीला तिला जमेल तसे फराळाचे वस्तू पाठवते, इथे आई आणि मुलगी दोघीही एकमेकींवर तश्या अवलंबून नाही पण ह्याबाबतीत त्या दोघीना एकमेकींवर अवलंबून राहायला आवडते. त्यात आईला मुलीला तिचे आवडते पदार्थ बनवून पाठवायला व मुलीला त्या पार्सलची ते मिळेपर्यंत असणारी ओढ आणि ते पदार्थ3/4 महिने आवडीने खायला खूप आवडते कारण इथे दोन्ही बाजूकडून फक्त आणि फक्त प्रेमाची भावना असते, म्हणूनच काही अपवादात्मक परिस्तिथी सोडली तरी नात्यामध्ये आत्मनिर्भयपणापेक्षा एकमेकांवर काही गोष्टीसाठीतरी अवलूंबून असल्याने नात्यामध्ये गोडवा राहतो, नात्यामध्ये जर माझे तुझ्यावाचून काही आडत नाही हीं भावना असेल तर त्या नात्यामध्ये प्रेम, जिव्हाळा, आपलेपणा कसा राहील?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;तुम्हाला काय वाटते?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;हेमू.&lt;/p&gt;- http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/self-sufficient/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>रोगप्रतिकारक प्रणाली आणि इच्छाशक्ती</title>
        <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/immunity-vs-will-power/</link>
        <pubDate>Sun, 04 May 2025 15:35:25 -0500</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/immunity-vs-will-power/</guid>
        <description>काहीतरी आणि बरंच काही http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/immunity-vs-will-power/ -&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;http://localhost:1313/hemu-thought-stream/audio/immunity-vs-will-power.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;कोविड 19 नंतर Immune System हा शब्द फारच प्रसिद्ध झाला. हा शब्द म्हणजे रोगप्रतिकार शक्ती, हा अगोदरही अस्तित्वात होता पण तो खूप वेळा वापरला गेला तो covid 19 नंतरच. कुठले काढे घेतले, कुठले औषध घेतले, कुठला चवनप्राश घेतला म्हणजे रोगप्रतिकार शक्ती वाढते हे प्रत्येक जाहिरातीमध्ये, सोशिअल मीडिया, व्हाट्सअप, वैगेरे मध्ये सांगण्याची एक चढवोढच लागली होती.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;खरं म्हणजे नैसर्गिकरित्या प्रत्येक सजीव प्राणी, वनस्पती, मानव मध्ये ही रोगप्रतिकार शक्ती /प्रणाली उपजतच असते. पण प्रत्येकाची रोगप्रतिकार प्रणाली हि वेगवेगळी असते. कालमानानुसार मानवमध्ये, प्राणिमात्रां मध्ये, वनस्पतीं मध्ये त्यात खूपच सुधारणा होत गेली.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;जेव्हा कोविड 19 ची साथ जगभर पसरली तरी त्यामुळे होणाऱ्या मृत्यूचे प्रमाण भारतात इतर देशापेक्षा खुप कमी होते, ह्याचे प्रमुख कारण म्हणजे भारतीय लोकांची जीवनपद्धती. आपल्याकडे कुठलेही खाद्यपदार्थ हा चांगला शिजवून, वेगवेगळे मसाले ज्यात नैसर्गिकरित्या रोगप्रतिकार शक्ती वाढवणारे घटक असतात, आणि भारतीयांमध्ये असलेली प्रचंड इच्छाशक्ती. त्यामुळे इतर देशापेक्षा भारतात ह्या रोगाने मरणाचे प्रमाण फारच कमी होते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;त्या lockdown च्या काळात अत्यत गरीब असलेले लोक पैश्याच्या अभावी मास्क घेऊ शकत नव्हते, हॉस्पिटल मध्ये इलाज घेण्यासाठी पैशे नव्हते, ते एकतर सरकारने त्यांना घरपोच दिलेल्या औषधांनी बरे झाले, काहींना तर कळले पण नाही कि त्यांना हा आजार झाला होता, ते त्यांच्या नैसर्गिक सशक्त रोगप्रतिकार शक्तीने आपोआप बरे झाले. ह्या गरीब लोकांना हा आजार झाला तरी वेगवेळ्या खोलीत राहता येत नव्हते, एकाच छोट्याश्या खोलीत 7/8जन राहत होते, हात धुण्यासाठी सॅनिटायर्सर खरेदी करण्यासाठी पैशे नसल्याने ते वापरू शकत नव्हते, तरीही अश्या अत्यन्त गरीब लोकांमध्ये मृत्यूचे प्रमाण हे ज्याच्याकडे पैसे, स्वतंत्र खोली आहे, हॉस्पिटलचा खर्च द्यायची ताकत होती, त्याच्या मृत्यूपेक्षा कमीच होती कारण त्यांची रोगप्रतिकारशक्ती आणि इच्छाशक्ती प्रचंड होती, त्याच्या मनात भय नव्हते, ह्या उलट आर्थिक संपन्न असलेल्या लोकांमध्ये कमी रोगप्रतिकार शक्ती व भयामुळे कमी झालेली इच्छाशक्तीमुळे मरणाचे प्रमाण हे जास्त होते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आपली रोगप्रतिकार शक्ती ही आपल्याला व्यवस्थित आहार, व्यायाम, चांगली झोप, योग, ध्यानधारणा, याद्वारे चांगली ठेऊ शकतो, वाढवू शकतो. यामध्ये नैसर्गिकरित्या ती तुम्हाला तुमच्या पूर्वजाकडूनही मिळालेली असते. आपण जर बघितले कि काही कुटुंबाची आयुर्मर्यादा ही दीर्घ आयुष्याची असते. त्या घरातल्या सगळेच दिर्घआयुष्य असलेले दिसतील. सायन्सद्वारे हे प्रमाणित झालेले आहे कि आपल्या पूर्वजांचे जीन्स हे आपल्यामध्ये उतरलेले असतात. त्यामुळेच कधी तुम्हाला काही आजार झाला तर डॉक्टर तुम्हाला तुमच्या कुटुंबाचा ईतिहास (फॅमिली हिस्टरी ) विचारतात, कारण जर तुमच्या कुटुंबात आधी कोणाला डायबेटीस, हृयविकार, रक्तदाबाचा विकार असेल तर. तो विकार तुम्हालाही होण्याची शक्यता असते. ज्याचे पूर्वजांना जर टक्कलं, डायबेटीस असेल तर तो विकार पुढच्या पिढीला होतो ह्याचे बरेच उदाहरणे आपण बघतो, कारण वारसाहक्काने तो ट्रान्सफर होतो. मजेची गोष्ट म्हणजे वारसाहक्क म्हटले कि केवळ पूर्वजांच्या संपत्तीकडे आपण बघतो. पण वारसाद्वारे त्या व्यक्तीचे जीन्स DNA हि पुढच्या पिढीकडे हस्तांतरित होतात. त्यामुळे जर कोणी हा विचार केला कि पूर्वजांची संपत्ती वैगेरे वारसाहक्काने येऊ दे पण टक्कलं किंवा डायबेटीस सारखे आजार मात्र नको तर ते काही शक्य नाही हो. तसा पर्याय नसतो, कायद्यानुसार केवळ संपत्तीचं नव्हे तर, जर तुमच्या पूर्वजांनी काही कर्ज करून ठेवले असेल तर ते कर्जही वारशाहक्काने पुढच्या वारसांना हस्तांतरित होते. थोडक्यात काय तर तुमची रोगप्रतिकार शक्ती हि वारसाने तुम्हाला लाभलेली असते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मग हि रोगप्रतिकार शक्ती वाढवू शकतो का? तर उत्तर होय अशेच आहे, जर तुम्ही तुमची जीवनशैली, आहारविहार, व्यायाम, योग्य, ध्यानधारणा करून तुमची रोगप्रतिकार शक्ती वाढवू शकतात.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;सायन्सद्वारे वेळोवेळी होणाऱ्या संशोधनातून वेगवेगळ्या आजारावर आपण मात करू शकलो. पूर्वी साथीचे रोग आले कि लोकं किड्यामुंग्यासारखे मारायचे. पण सायन्सद्वारा त्यावर वेगवेगळ्या प्रतिबंधक लस शोधून विज्ञानाने सर्व सजीवांचे प्राण वाचवले. त्यामुळे आज आपण देवी, क्वालारा, डेंगू, हिवताप, आणि आत्ता आत्ता कॉवीड पासूनही सुरक्षित झालो आहोत.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मी काही सायन्सचा विद्यार्थी नसल्याने लस काय असते, ती कशी काम करते, ती कशी तयार करतात याबद्दल मला फारसे काही ज्ञान नाही, पण जागतिक लस दिनाला, ज्याने हा लस नावाचा उपाय शोधून काढला त्या सायंटिस्टला 50 कि अशेच काही वर्ष झाले म्हणून एका तज्ञ व्यक्तीने लशीकरण वर लेख म टा मध्ये लिहिलेला वाचला, त्यात त्याने सांगितले कि ज्या विषाणू मुळे तो आजार होतो, त्या विषाणूचे जंतू, जे फारच कमकुवत शक्तीचे केलेले असतात, अर्धमेले केलेले असतात ते काही प्रक्रिया करून आपल्या शरीरात लशींद्वारे टोचले जातात. जसे ते आपल्या शरीरात प्रवेश करतात लशींद्वारे, लगेच आपल्या शरीरातली रोगप्रतिकार शक्ती त्याला प्रतिकार करते, शरीरातल्या रक्तामधील पांढऱ्या पेशी कार्यक्षम होऊन पूर्णपणे हल्ला करून त्याचा नाश करते कारण त्या लशीतल्या विषाणूची शक्ती फारच क्षीण असल्याने त्यांचा पराभव होतो. शरीरात ही लढाई आपल्या रोगप्रतिकार प्रणाली व लशीतल्या विषाणू मध्ये जेव्हा चालू असते तेव्हाच आपल्याला ताप, उलटी, मळमळणे सारखा जो त्रास होतो तो ह्या लढाई मुळेच. हि लढाई जिकनं तस सोपं असते कारण ते विषाणू अगदीच कमकुवत असल्याने आपला विजय हा ठरलेलाच असतो. क्रिकेटच्या भाषेत सांगायचे तर लसीकरण म्हणजे नेट प्रॅक्टिस असते ती आपल्या शरीरातील पांढऱ्या पेशीं साठी त्या रोगाच्या विषाणूशी लढण्याची. मग पुढे कधी ते विषाणू शरीरात शिरलेच तर लगेच आपली रोगप्रतिकार शक्ती ऍक्टिव्ह होऊन त्याचा नाश करते कारण लसीच्या वेळी त्याचा त्या विषांणूना मारण्याचा सराव अगोदरच झालेला असतो, त्यामुळे शक्यतो लशीकरणानंतर तो रोग पुन्हा होण्याची शक्यता जवळ जवळ नसतेच कारण आपली रोगप्रतिकार शक्ती वाढलेली असते,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;पण त्या बरोबर आपली इच्छाशक्तीपण हवी. लस घेऊन येणाऱ्या 2/3 दिवसाच्या त्रासालाम्हणजे ताप येणे, उलटी किंवा मळमळ होणे, थंडी वाजून येणे वैगेरे ला सामोरे जाण्याची इच्छाशक्ती हवी मगच रोगप्रतिकार शक्ती वाढेल. थोडक्यात काय तर त्या वेळी असलेल्य्या परिस्तितीशी जुळवून घेतले तरच आपण टिकून राहू शकतो हे आपल्या पूर्वजांनी दाखवून दिलेलेच आहे. त्यामुळेच मानवाचे सरासरी आयुष्मान आत्ता खुपच वाढलेले दिसते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;केवळ मानवच नव्हे तर प्राणिमात्रांनी ही आपले आयुष्यमान वाढवले आहे ते त्यांनी वेळोवेळी असलेल्या परीस्त्यितीशी जुळवून घेतल्यामुळेच. मध्यन्तरी एक लेख वाचण्यात आला होता कि कुठेतरी एका ठिकाणी, एका गावात भयंकर रोगाची साथ आल्याने तेथील सर्व लोकांना ते गाव सोडावे लागले, परंतु ते त्याच्या म्हशींना तेथेच सोडून पळाले. नंतर 3/4 वर्षांनंतर त्या गावातले लोक त्या गावात परतले तर त्यांनी पहिले कि त्याच्या म्हशी नदीच्या दुसऱ्या बाजूला उभ्या होत्या, जिवंत होत्या. फरक एवढाच झाला होता कीं त्या आता पाळीव म्हशी न राहता त्या रानम्हशी बनल्या होत्या, म्हणजेच त्यांनी, त्याच्या रोगप्रतिकार प्रणालीने त्या भयंकर साथीच्या रोगाशी यशस्वीपणे प्रतिकार करून त्या जिवंत राहिल्या ते जिवंत राहण्याच्या इच्छाशक्तीमुळेच. त्यामुळे रोगप्रतिकार शक्ती वाढवण्यासाठी इच्छाशक्तीचीपण तेवढीच गरज असते हे सिद्ध होते. कुत्रासाठी, जनावरासाठीही वेगवेगळ्या लस आत्ता उपलब्ध आहेत.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आणखीन एक उदाहरण म्हणजे डास, अगोदर केवळ धुपाचा, कडुलिबच्या पाल्याचा धुराने डास मरायचे, पळून जायचे, नंतर वेगवेगळ्या प्रकारच्या कॉईल्स आल्या, allout वैगेरे प्रकार आले पण डास त्यांना काही जुमानत नाही. त्यांनी त्यांची रोगप्रतिकार प्रणाली एवढी मजबूत केली कि ह्या औषधाचा त्यांच्यावर काहीच परिणाम होत नाही. म्हणजेच असेल त्या परिस्तितीशी त्यांनी जुळवून घेऊन आपल्या जिवंत राहण्याच्या इच्छाशक्तीने ते टिकून आहेत.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;वनस्पती बद्दल सांगायचे झाले तर आपण बघतो कि नर्सरी मध्ये फार छोट्याशा रोपांना सुद्धा छान छान फुले/फळे लगडलेली आपण बघतो. पण तीच रोप आपण आपल्या घरी आणून कुंडीत किंवा जमिनीत लावली तर, एक तर ती जगत नाही किंवा जगली तरी फळे फुले काही लागत नाही, सर्वच रोपाबद्दल असं घडेलच असं नाही पण खूप जणांना हा अनुभव येतो. नर्सरी मध्ये जशी काळजी रोपाची घेतली जाते त्याप्रमाणे आपणही त्याची खूप काळजी घेतो, त्याला व्यवस्तीत पाणी, खत, औषध देतो, फार ऊन लागू नये अशाप्रकारची काळजी घेऊनही बहुतेक वेळा रोपं काही तग धरत नाही. इथे आश्चर्याची गोष्ट म्हणजे आपण डोगंरावर गर्द झाडी बघतो. खरं म्हणजे डोगंर म्हणजे दगडच, त्या दगडावर हवेनी उडून आलेली धुळीचे कण बसून मातीसारखा अतंत्य बारीक थर तयार होतो. त्यामध्ये हवेने आलेले, पक्ष्याच्या विष्टेतून पडलेल्या. फळाच्या/फुलाच्या बिया पडतात, निसर्ग पावसाद्वारे त्यांना पाणी देतो आणि आश्चर्य म्हणजे ते बी रुजू लागते, बारीकशा मातीच्या थरानंतर ते दगडालाही भेदून ते मुळ खोलवर घुसून त्याचा वटवृक्ष होतो. आपण हेही बघतो कि पिंपळ, उंबर यांची रोपे ही पक्षाच्या विष्टेतून पडलेल्या बियांमधून कोणाच्या घराच्या भींती च्या भेगेत आपोआप रुजून त्याचे रोप तयार होते. यामध्ये मला गरीब घरांतील लोकं म्हणजे हि डोगरावरची झाडे व नर्सरीतील झाडे म्हणजे संपन्न लोक अशी तुलना करायचा मोह काही आवरत नाही. डोंगरावर असलेली झाडे हि अधिक रोगप्रतिकार व इच्छाशक्ती असलेली वाटतात. अर्थात नर्सरींमधून आणलेली रोपांना व्यवस्थित काळजी घेतली आणि त्या रोपाने मूळ धरायची इच्छाशक्ती दाखवली तर ते रोप जगू शकते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मानवामध्ये स्रियांची रोगोप्रतिकार शक्ती ही पुरुषापेक्षा जास्त असते असं म्हणतात कारण स्त्री हि जलमापासूनच वेगवेगळी काम करीत असते, शिक्षण बरोबरच स्वयंपाक, रांगोळी, गायन, नुर्त्य, आणि ह्याबरोबरच पुरुष जे जे काम करतात ते ती सगळं करते. लग्नानंतर ती आपलं घर सोडून नवऱ्याच्या घरी, नवीन वातावरण, नवीन नाते, वेगळे चालीरीती, वेगळ्या संस्कारात तिला राहावे लागते, पण ती सर्व परिस्तितीशी जुळवून घेते, त्यामुळे आपल्या भारतात लोकांचा संसार हा दीर्घ काळापर्यंत टिकून राहतो ते स्त्रीच्या आलेल्या परीस्तीतीला जुळवून घेण्याच्या कसबीमुळे, संसार सुखाचा चालावा ह्या इच्छाशक्तीमुळे, तिच्यात असलेल्या सहनशक्तीमुळे. दुसऱ्या बाजूला पतीची अवस्था थोडीशी अवघड असते. पत्नी दुसऱ्या संस्कारातून आलेली असल्यामुळे पतीच्या घरच्यांशी काही बाबतीय मतभेद होत असतात, वादही होत असतात, पतीशिवाय दुसऱ्या कोणाकडेही ती आपल्या भावना सांगू शकत नाही त्यामुले काही वाद झालाच तर ती पतीला रात्री त्याच्या रूममध्ये गाऱ्हाणे सांगते ती ह्या अपेक्षेने कि पतीने तीची बाजू घेऊन घरातल्या सासरच्या माणसांना तिची बाजू सांगावी किंवा पतीचे घराचे लोक त्याच्या पत्नीची तक्रार करू शकतात, आत्ता पतीची अवस्था अशी होते कि समजा कोणाचीही बाजू बरोबर असली तरी वाद टाळण्यासाठी तो घरच्यांना काही सांगायचे टाळतो, ज्यांनी लग्नाअगोदर व आत्ताही त्याच्यावर जिवापाड प्रेम केलेले असते, त्याचे सर्व हट्ट पुरवलेले असतात त्यांना तो बायकोची बाजू घेऊन काही सांगू इच्छित नसतो व घरच्यांच्या तिच्याबद्दलच्या तक्रारी तिला सांगू शकत नाही, कारण तसं केल्याने दोन्ही बाजूने त्याच्यावर बायकोचा गुलाम किंवा आईच वेड बाळ असा शिक्का बसतो. कोणालाच नाराज न करण्याच्या प्रयत्नात ना तो बायकोचा राहतो ना घरच्यांचा.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;पुढे मुलं हे बघतात कि आपल्या बापाने आपल्या आईची बाजू नाही घेतली त्यामुळे ते बापावर आणि त्याच्या नातेवाईकांवर नाराज असतात. पण आपला बाप तेव्हा उघडपणे का आपल्या आईची बाजू घेऊ शकला नाही हे त्या मुलांना/पत्नीला तेव्हा कळत नाही, ते तेव्हाच कळते जेव्हा त्या मुलाचे लग्न होते तेव्हा तो ह्याच प्रसंगातून जात असताना त्याची स्वतःची ओढाताण होते, आईला मुलाची अवस्था पाहून अशीच अवस्था तेव्हा आपल्या पतीची होत होती हे कळते पण तोपर्यतर बापाला ह्या सर्व गोष्टी सहन करायला लागतात, परंतु संसार टिकवण्यासाठी तो ते सहन करतो, ती दोघेही आपापल्या ठिकाणी बरोबरच असतात, पण दोघांची इच्छाशक्ती ही संसार टिकावा हाच असल्याने त्याचे विवाह यशस्वी होतात. तस पहिले तर ही परिस्थिती फार तर 3/4 वर्ष असू शकते, दोन वेगवेगळ्या संस्कारातील जीव एकत्र येतात तेव्हा एकमेकांशी जुळवून घेताना थोडा वेळ लागतो व नंतर सर्व काही सुरळीत चालते, आपण वर उदाहरणात पाहिले कि लस घेतल्यावर 3/4 दिवस त्रास होतो व नंतर सर्व काही सुरळीत होते, तशेच सुरवातीचे 3/4 वर्ष गेले, एकमेकची सवय झाली की मग काही वाद, तक्रारी राहत नाही. नंतर तर संसार दोघाचाच असतो, तेवढा वेळ सांभाळून घेतला, आपापल्या अहंकाराला आळा घातला तर आपण टिकून राहू शकतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ह्यावरून एक नित्कर्ष काढता येतो कि जीवनात पुढे जायचे असेल तर असलेली परिस्तितीशी जुळवून घ्या, जे आहे ते पूर्णपणे स्वीकारा, आपली इच्छाशक्ती सतत जागवत ठेवा, वारसाने जे काही प्राप्त झाले असेल ते सर्व फायदे किंवा नुकसानीसहित स्वीकारा कारण त्यात काही बाबतीत तुम्हाला पर्याय नसतो.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;हेमू.&lt;/p&gt;- http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/immunity-vs-will-power/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>आकाश यान आणि मोक्ष यान</title>
        <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/satellite/</link>
        <pubDate>Sun, 04 May 2025 15:22:29 -0500</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/satellite/</guid>
        <description>काहीतरी आणि बरंच काही http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/satellite/ -&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;http://localhost:1313/hemu-thought-stream/audio/satellite.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;नुकतेच काही महिन्यापूर्वी आपण भारताच्या चंद्रयानाच्या थेट प्रक्षेपणाचा सोहळा पहिला. खरं म्हणजे मला या बाबतीत काहीच technical ज्ञान नाही, पण दूरदर्शनवर थेट प्रक्षेपण दाखवत असताना जी काही तज्ञ मंडळी काही माहिती सांगत होती आणि त्यातून जी थोडीफार माहिती मला कळली, त्यातून एवढं कळलं कि, आकाशयानाचे तीन ते चार प्रमुख भाग असतात. पहिला म्हणजे त्या आकाशयानाला आकाशाचे वर पाठवण्यासाठी असलेला अग्निबाण, त्यातील इंधन, आपल्याला माहित आहे कि पृथ्वीला स्वतःचे असं एक गुरुत्वाकर्षण असते, ते भेदून यानाला आकाशात उंचीवर पाठवण्यासाठी प्रचंड ऊर्जा लागते, ती ऊर्जा हा अग्नीबाण पुरवतो, एकदा कि ते यान ठराविक उंचीवर पोहचले कि तो अग्निबाण वेगळा होतो, कारण यानाचे वजन खूप असून चालू शकत नाही.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;दुसरा भाग म्हणजे आकाशात एकदा ठराविक उंचीवर गेल्यावर अग्नीबाण वेगळा होतो व दुसरा भाग त्या यानाला पुढच्या उंचीवर घेऊन जातो. त्यानंतर तो भागही वेगळा होतो व केवळ यानाचा पुढचा प्रवास चालू राहतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;त्यानंतर केवळ यान पुढे इच्छित उंचीवर पोचले कि सायंटिस त्याला एका कक्षे मध्ये फिरण्यासाठी स्तिर करतात आणि योग्य ठिकाणी त्या यानाला उतरवले जाते, पुढे त्या यानाचे कार्यावर नियंत्रण ठेवण्याचे काम पृथ्वीवरून तज्ञ मंडळी करीत असतात. यानाचे नंतरचे सर्व कार्य हे स्वयंचलित बॅटरीद्वारे सुरु राहते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;हे झालं सर्वसाधारपणे आकाशयानाचे प्रक्षेपणाचे तीन टप्पे, असं म्हणतात कि मनुष्य जल्माचे मोक्ष मिळवणे हा एक उद्देश असतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आत्ता आपण आकाशयानाची मोक्षयानाशी तुलना करू या. आकाशयानाला आकाशाचे जाण्यासाठी अग्निबाण ऊर्जा पुरवते, तशेच मोक्ष यानासाठी आपल्याला अग्नीबाणरूपी ऊर्जा आपले आईवडील देत असतात. ते आपल्याला स्वतःचा पायावर उभे राहण्यास शिकवतात. हा झाला पहिला भाग.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आता दुसरा भाग म्हणजे आपली पत्नी/मुले. एका ठराविक वेळेनंतर आपले आईवडील आपल्याला सोडून जातात. त्या पूर्वी त्यांनी आपल्याला स्वतःच्या पायावर उभे राहण्यासाठी जी ऊर्जा लागते ती दिलेली असते. पण त्याच्या प्रेमाच्या गुरुत्वाकर्षण सोडून पुढचा प्रवास सुरळीत ठेवण्यासाठी ते वेगळे होतात म्हणजे त्याच्या पुढच्या प्रवासासाठी निघून जातात, हा एक मोहमायेचा टप्पा पार करून मग पुढचा मोक्षयानाचा प्रवास आपण आपल्या पत्नी/मुलाच्या सहकार्याने सुरु ठेवतो. एक वेळ अशी येते कि मग मुलेही मागे राहतात. ते आपापला संसार थाटतात, हा दुसरा मोहमायारूपी गुरुत्वाकर्षणाचा टप्पा पार पडला जातो. पती/पत्नी पुढचा अंतिम प्रवास चालू ठेवतात. पुढचा टप्पा येण्याअगोदर पती किंवा पत्नी हि वेगळे होतात, नंतरचा अंतिम प्रवास हा पती किंवा पत्नीला एकट्यानेच करावा लागतो. व तुमचे गुरु तुम्हाला मोक्षद्वारापर्यत्त सोबत करतात. मोक्षद्वारापर्यतर चा प्रवासाचे नियंत्रण मग आपले गुरु करतात. एकदा कि आपले यान मोक्ष ठिकाणी पोहचले कि मग मात्र तो परमेश्वरच सगळं नियंत्रण त्याच्या हाती घेतात त्यानंतर मोक्षयानाचे कार्य हे तुमच्या चांगले कर्म, ज्ञानधारणा, ध्यानधारणा, गुरुकृपारूपी स्वयंचलित बॅटरीद्वारे चालू राहते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;खरं म्हणजे मोक्ष हा फार गहन विषय आहे, माझे ह्याबाबतीतचे ज्ञान अगदी शून्य म्हणाना, गुरुजी श्री श्री रविशंकरजी मोक्षाची फार सोपी व्याख्या सांगतात कि मुलं जेव्हा शेवटचा परीक्षेचा पेपर देऊन घरी येऊन त्याचे दफतर फेकून देऊन जो उसासा सोडून हुश्श करतात ना त्या एका क्षणात मोक्षाची एक झलक असते असं ते म्हणतात ते खरंच आहे कि, म्हणूनच हा एक माझ्या छोट्याशा बुद्धीनुसार आकाशयानाचा आणि मोक्षयानाच्या प्रवासाची तुलना करण्याचा छोटासा प्रामाणिक प्रयत्न.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;हेमू.&lt;/p&gt;- http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/satellite/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>रामायण: हे असंच घडलं असेल का?</title>
        <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/ramayan/</link>
        <pubDate>Sun, 04 May 2025 14:33:30 -0500</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/ramayan/</guid>
        <description>काहीतरी आणि बरंच काही http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/ramayan/ -&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;http://localhost:1313/hemu-thought-stream/audio/ramayan.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;आपल्या भारतीय संस्कृतीत रामायण आणि महाभारताचे अनन्य असे महत्व आहे. असं म्हणतात कि मनुष्याने घरात वावरताना प्रभू श्रीरामाचा आदेर्श ठेवावा तर घराबाहेर नोकरी/व्यवसायात वावरताना प्रभू श्रीकृष्णाचा महाभारताचा आदेर्श ठेवावा. थोडक्यात काय तर कुटुंबात वावरताना मर्यादा, बंधुभाव, समर्पण, निस्वार्थी प्रेम जपावा तर नोकरी/व्यवसाय करताना कोशल्य, कृष्णनीती, जशास तसे वृत्ती बाळगावी. रामायणात प्रभू श्रीरामचंद्रांना मर्यादापुरुषोत्तम, एकपत्नीव्रता, आज्ञाधारक, बंधुभाव, महापराक्रमी, दयाळू म्हणून बघितले जाते. तरीही रामायणातील दोन प्रसंगाबाबत श्रीरामाच्या वर्तनाकडे टीका केली जाते, ते प्रसंग म्हणजे&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;बाली वध&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;माता सीतेची परिटाच्या टीकेमुळे वनात रवानगी.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;हे प्रसंग मलाही अस्वथ करायचे, मलाही हे प्रसंगात प्रभू श्रीराम असं का वागले असावेत ह्याच उत्तर शोधायचं होत. पण मी येथे नम्रपणे नमूद करू इच्छितो कीं मी काही विद्वान नाही, माझे रामायणाबद्दलचे ज्ञान म्हणजे आजपार्यंत वाचनात आलेल्या गोष्टी, TV वर पाहिलेल्या रामायण मालिकेतून मिळालेली माहिती एवढ्यापुरतीच मर्यादित आहे. मी काही कोणी अभ्यासक, इतिहासकार, संशोधक नाही तर सर्व सामान्याप्रमाणे मर्यादित प्रमाणात माहिती आहे. तरीपण हे दोन प्रसंग मलाही छळायचे. आता सेवानिवृत्त झाल्याने भरपूर वेळ असल्याने याचे कारण शोधायचे ठरवले.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आत्ता पर्यंतच्या अनुभवावरून मी कुठलाही प्रसंग/समस्या आली तर ती का आली, कोणामुळे आली हे बघताना मी स्वतःला त्या प्रसांगात, त्या ठिकाणी बघायचे शिकलो होतो, त्यामुळे कोणाशी काही वाद/ मतभेद झाले तर मी प्रथम स्वतःला त्या व्यक्तीच्या ठिकाणी उभे करून ती व्यक्ती असं का वागली असावी, हे विचारात घेऊन निर्णय घेण्यास सोपे होते हे समजले होते. दुसरा उपाय म्हणजे मी त्या प्रसंगात माझे गुरु कशे वागले असते ते विचारात घेतले कीं ती समस्यांवर उत्तर मिळते हे अनुभवले आहे. याच एक उदाहरण म्हणजे जेव्हा मी लहान होतो व एखाद्या लग्नाला जायचो तेव्हा नवरीची विदाई होताना मुलीचे आईवडील, भाऊ बहीण, जवळचे नातेवाईक तर रडायचेच पण बाकी काही बायका ज्या त्या मुलीच्या नात्यातल्या नसतानाही रडताना बघताना ह्या बायका का रडतात हे मला कोडं पडायचं. पण जेव्हा मी स्वतः एका मुलीचा बाप झालो, माझ्या मुलीचे लग्नाचे वय झाले, तेव्हा मी कुठल्याही लग्नाला गेलो आणि नवरीच्या विदाईच्या प्रसंगाला हजर राहिलो तर माझ्या डोळ्यात पाणी यायला लागले कारण मी स्वतःला त्या मुलीच्या बापाच्या ठिकाणी आणि त्या नवरीच्या ठिकाणी माझ्या मुलीला बघू लागलो त्यामुळे मला तेव्हा त्या कोड्याचे उत्तर मिळाले. रामायणातील ह्या दोन प्रसंगात मी, माझ्या सामान्य, अल्पश्या ज्ञानाद्वारे विचार करू लागलो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;वाली वध&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;रामायणात वालीवधावर असा आक्षेप घेतला जातो की श्रीरामांनी वाली वध करताना त्याच्या पाठीमागून बाण मारून क्षत्रिय धर्माविरुद्ध आचरण केले. श्रीरामांनी असं कसं केलं हा प्रश्न विचारला जातो. त्यावर एक स्पष्टीकरण हे दिले जाते कीं, वालीला असा वर मिळालेला असतो कि जो कोणीही वाली विरुद्ध लढेल त्याचे अर्धे बळ वालीला आपोआपच मिळेल. त्यामुळे जर श्रीराम वालीला सामोरे जाऊन तीर चालवला असता तर धर्मसंकट उभे राहिले असते, कारण वालीला मिळालेल्या वरदानाप्रमाणे श्रीरामाचे अर्धे बळ वालीला मिळायला हवे, पण श्रीराम हे ईश्वराचा अवतार असल्याने तसं होऊ शकलं नसत, त्यामुळे वालीला मिळालेल्या वरदान खोटे ठरले असते. त्यामुळे श्रीरामांना हे धर्मसंकट टाळण्यासाठी वालीवर पाठीमागून वर करण्यावाचून दुसरा पर्याय राहिला नव्हता. तसंही वालीने आपल्या सख्या भावाचं नुसतं राज्यच हडपले नाही तर सुग्रीवाच्या पत्नीचेपण धर्माविरुद्ध जाऊन अपहरण केले होते. त्यामुळे सुग्रीवाने जेव्हा श्रीरामांना मदत करायचे कबूल केले तेव्हा त्याने श्रीरामासमोर राज्य वालीकडून परत मिळवायचा शब्द घेतला होता, त्यामुळे रामाला तसं वागणं भाग होत. आजच्या परिस्थितीत जर आपल्याला जर आर्थिक साहाय्य हवं असेल तर बँका आपल्याला अर्थसहाय्य करायला तयार होतात पण त्यासाठी त्या काहीतरी तारण ठेवायला लावतात, सुग्रीवाने तेच केलं श्रीरामांनी वालीचे वध करून राज्य परत घेण्याच्या तारणावर वनरसैन्याचे मदत करायचे कर्ज दिले असं म्हणावे लागेल यात वावगं ते काय?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;माता सीतेची वनात रवानगी&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;दुसरा टीकेचा प्रसंग म्हणजे श्रीरामांना सीतेमातेचे अग्निदिव्य माहित असूनही त्यांनी एका परिटाच्या टिकेवरून सीतामाई गर्भवती असूनही लक्ष्मणाला गुपचूप वनात कसे सोडायला सांगितले? ह्या बाबतीत जर आपण आजच्या परिस्तितीत स्वतःला श्रीरामाच्या ठिकाणी ठेवले तर काय होईल?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;समाजां एका व्यक्तीच्या गर्भवती स्त्रीचे अपहरण कोणी कोणत्याही कारणामुळे केले तर तो त्याची रीतसर तक्रार पोलिसाकडे नोंदवेल. समजा 10/12 दिवसात पोलिसांनी त्या आरोपीला पकडले तेव्हा ती गर्भवती स्त्री बेशुद्ध अवस्तेत सापडली तर पोलीस तिला ताबडतोब दवाखान्यामध्ये दाखल करतील. तिथे डॉक्टर तिच्यावर उपचार करतील. त्यात तिच्या वेगवेगळ्या तपासण्या केल्या जातील. जस कुठे शरीरात जख्खम, मेंदूला दुखापत तर झाली नाही ना. तसंच त्या स्त्रीची आणखीन एक तपासणी केली जाते ती म्हणजे तिच्यावर काही अत्याचार तर झाले आहे कि नाही. ह्यामध्ये 2/3 दिवसाचा अवधी जाऊ शकतो. पोलीस ताबडतोब त्या स्त्री च्या घरच्यांना पण ती सापडल्याबद्दल कळवतात. त्या स्त्रीचा नवरा, नातेवाईक दवाखान्यात धाव घेतात. डॉक्टर सांगतात तिच्या जीवाला धोका नाही पण मानसिक धक्क्यामुळे त्यांना सावरायला 5/6 दिवस लागू शकतात. तिचा नवरा आणि नातेवाईकांना ती बरी आहे हे एकूण प्रथम खूप बरे वाटते. पण काही वेळानंतर तीच्या नवऱ्याच्या आणि नातेवाईकांना चिंता लागते कि ह्या 10/12 दिवसात त्या अपहरणकर्त्यांनी तिच्याबरोबर काही बरेवाईट तर केले नसेल ना? सगळेच त्या शंकेने अस्वथ होतात. पण वरून कोणी काही तस दाखवत नाही. तशीही ती स्त्री बोलण्याच्या परीस्तीत नसल्याने, आणि ती वेळ योग्य नसल्याने कोणी त्यावर उघडपणे बोलत नसले तरी त्या गोष्टीवरून सगळेजणं अस्वस्थ मात्र नक्की असतात. ते 3/4 दिवस कसेतरी जातात.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ती स्त्री मग शुद्धीवर येते, पण अजूनही ती बोलू शकत नसते. पण 3/4 दिवसांनी तिचे सर्व तपासणी रिपोर्ट येतात. त्यात जर तो रिपोर्ट जर असं दाखवत असेल कि तिच्यावर कोणताही अत्याचार झालेला नाही तर तिने एक फार मोठी अग्नीपरीक्षाच पास केली असं म्हणा ना. सर्वांचे जीव जणू भांड्यात पडतात. पण दुर्दवाने तपासणीत असं आढळले कि तिच्यावर शारिरीक अत्याचारपण झालेले आहेत, तर मग तिच्या नवऱ्याची व नातेवाईकाची प्रतिक्रिया काय असते? 90 टक्के नवरे आणि नातेवाईक तिच्याशी बोलणारच नाही, घडलेल्या गोष्टीत तिची काही एक चूक नसताना तिलाच दोष देणार, तिला स्वीकारणार नाही, अगदीच नाईलाज म्हणून घरी घेऊनही जातील पण ती आता अपवित्र झाली आहे म्हणून तिला घरच्या एका कोपऱ्यात राहू देतील, अगदी नवरा कितीही शिक्षित असला तरी तो मनाने काही तिला स्वीकारणार नाही. कदाचित काही अपवाद असतीलही, पण केवळ त्या स्त्रीचे आईवडील तिच्या मागे उभे राहतील, कादाचित ते सुद्धा अपवादानेच. तेही आजच्या आधुनिक, स्वतःला पुढारलेल्या समाजातही हीच परिस्तिथी बघायला मिळेल. आणि हीच मंडळी श्रीरामाबद्दल ह्या विषयावर टीका करणार. खरं म्हणजे ह्या बाबतीत त्या स्त्रीची काहीएक चुकी नसताना तिलाच दोष दिला जातो, तिला स्वीकारले जात नाही, ती अपवित्र मानली जाते, पण हे जे दुष्क्रुत्य जो पुरुष करतो तो उजळ माथ्याने समाजात वावरत असतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;आजही जे काही बंधन लादली जातात ती मुलीवरच. तिने खाली मान घालून चालावे, अंधार व्ह्याच्या आत घरी यावे, संपूर्ण शरीर झाकले जाईल अशी वस्त्र घालावीत, हे सगळं करूनही कोलकत्ता, दिल्ली, बदलापूर सारखे संपूर्ण स्त्रीवर होणारे अत्याचार काही थांबत नाही आहे कारण अशे दुष्क्रुत्य करणाऱ्या पुरुषवर कोणतेच बंधने नाही आहेत. जर हे प्रकार खरंच बंद व्हावे असं वाटत असेल तर पुरुषांना पण लहानपणापासून स्त्रीचा आदर करणे शिकवले गेले पाहिजे. तरच स्त्री कडे एक भोगवस्तू म्हणून बघण्याची पुरुष्याची मानसिकता बदलेल. फक्त मोठ्या आदरणीय लोकांच्या जयंत्या, उत्सव नशा करून धागडधींगा करण्या पेक्ष्या त्या थोर व्यक्तीचे विचार आचरणात आणायला हवेत. असो हा एक फार गहन विषय आहे, मी येथे श्रीराम असं का वागले असावेत ह्याच उत्तर शोधतोय&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;असो, वरील उदाहरणातील त्या नवऱ्याने तिला घरी जरी आणले, जरी त्याला माहित आहे कि त्याची पत्नी आता ठीक आहे, तिला कुठल्याही अत्याचारला सामोरे जावे लागले नाही तरी रामायणातील परिटासारखे लोक आजही समाजात आहेतच. काय दुर्दव असते बघा. त्या स्त्री ने जरी अग्नीपरीक्षा दिलेली असते तरी तिला. टोमणे मारणे, तिच्या चारित्र्याबद्दल शंका घेणे काही थांबत नाही आणि दुर्दव्याने ह्यामध्ये स्त्रीयाच आघाडीवर दिसतात. त्याच्या कित्तीपार्टी, भिशीमध्ये अशे विषय फार चवीने चघळले जातात. घरकाम करणाऱ्या बायका तर एक चालते बोलते बातमीपत्रच असते असं म्हटलं तर काही चुकीचं होणार नाही. मला तर आमच्या कॉलनीतील कोणाकडे काय चालू आहे हे न विचारता कळते ते घरकाम करणाऱ्या बायकांकडून आमच्या पत्नीमार्फत, पण त्यांना दोष देण्यात काय अर्थ आहे, कारण त्यांना सगळं मसाला तर त्या कुटुंबातील बायकाच पुरवितात. असो, जर तिच्या नवऱ्याच्या कानावर ही चर्चा आली तर? तो अस्वस्थ होतो, त्याला माहित आहे कि आपली पत्नी हि निष्पाप आहे, आधीच अपहहरणाने ती कोलमडून गेलेली असते, त्यात जर तिच्या कानावर अशी चर्चा पडली तर तिला आणि त्याच्या होणाऱ्या बाळावर विपरीत पारिणाम होण्याची शक्यता असते, त्यामुळे तो पती काय करेल? तो हे सर्व टाळण्यासाठी, आपल्या पत्नीची आणि बाळाची काळजी घेण्यासाठी आपल्या पत्नीला अश्या ठिकाणी हलवेल कि ज्या ठिकाणी तिच्या कानावर अशा वाईट गोष्टी पडणार नाही आणि तिचे बाळंतपण व्यवस्तीत पार पडेल.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;जर एक सर्वसामान्य पती असा विचार करीत असेल तर प्रभू श्रीरामचंद्र, जे मर्यादांपुरुषोत्तम, आज्ञाधारक, कैकयीने सांगितले म्हणून राज्याभिषषेक सोडून पित्याची आज्ञा पाळणारा, शबरीचे प्रेम पाहून तिचे उस्ट बोरे खाणारा, अहिल्याच उद्धार करणारा, अन्याग्रस्त सुग्रीवाला त्याचे राज्य परत करणारा, सीतेमातेची इच्छेसाठी सोनेरी मृगाच्या मागे धावणारा, सीतामातेसाठी रावणासारख्या बाल्यद्ध शत्रूशी लढणारा, रावणाला पराभूत केल्यावर लक्षुमणाला रावणाकडून ज्ञान घे म्हणणारा, विभीषणाला लंकेचा राजा बनविणारा, असा हे श्रीराम फक्त एका परिटाच्या सीतामाईवर चरित्रहरणाची टीका करतो म्हणून गर्भवती असलेल्या सीतामाईचा त्याग करतो, तेही सीतामाईने अग्नीपरीक्षा दिलेली असताना, हे अगदीच असंभव वाटते, मला तर श्रीरामांनी हे केले ते केवळ सीतामाईच्या कानावर असे घाणेरडे आरोप पडू नये, त्याचे बाळंतपण निर्वंघ्नपणे पार पडावे म्हणून श्रीरामांनी आपल्या भाऊ लक्षुमणाला सांगितले असावे कि सीतामाईने वनामध्ये एका उच्च ऋषींकडे पाठवले असणार जेणेकरून सीतामाईचे गर्भारपणाच्या दिवस पवित्र अशा मंत्र घोषात जावे, मुलांवर चांगले संस्कार व्हावे (आणि ते झालेही श्रीरामाचे पुत्र लव कुश महापराक्रमी झाले) ह्याच हेतूने श्रीरामांनी हा निर्णय घेतला असावा असं मला तरी वाटत, हेच माझ्या प्रश्नाचे उत्तर मला वाटते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;हे असंच घडलं असेल का? तुम्हाला काय वाटते?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;हेमू.&lt;/p&gt;- http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/ramayan/ - </description>
        </item>
    
    
    
        <item>
        <title>आयुष्याचे चार आश्रम आणि पाण्याचा प्रवास</title>
        <link>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/char-ashram/</link>
        <pubDate>Sun, 04 May 2025 14:19:29 -0500</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/char-ashram/</guid>
        <description>काहीतरी आणि बरंच काही http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/char-ashram/ -&lt;audio controls preload=&#34;auto&#34;&gt;
  &lt;source src=&#34;http://localhost:1313/hemu-thought-stream/audio/char-ashram.wav&#34; type=&#34;audio/wav&#34;&gt;
  Your browser does not support the audio element.
&lt;/audio&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;आपल्या संस्कृतीत सांगितलेले आहे कि मनुष्य हा त्याच्या आयुष्यात चार आश्रमात जगतो. असं गृहीत धरले आहे कि मनुष्य साधारपणे शंभर वर्ष जागतो. ह्या शंभर वर्षाची पंचवीस वर्ष्याच्या चार भागात विभागणी केली जाते.पहिले पंचवीस वर्ष हे ब्रह्मचर्य आश्रमाचे, दुसरे पंचवीस वर्ष गृहस्थाश्रमाचे, तिसरे पंचवीस वर्ष हे वनप्रस्तान आश्रमाचे आणि शेवटचे पंचवीस वर्ष हे संन्यासाश्रमाचे मानले जातात. अर्थात हल्ली सरासरी 80 वर्ष जगतो असं गृहीत धरले तर 20/20 वर्षाचा एक आश्रम धरावा लागेल. मला पाण्याच्या उगमापासून ते समुद्रात मिळेपर्यंतचा प्रवास हा ह्या चारही आश्रमातून जाताना दिसतो. तसेही पाणी/जल म्हणजे जीवन मानले जाते. आपले पूर्वज त्याचा निवास नदीकाठीच ठेवायचे ते पाणी हे जीवन असल्याने. पृथ्वीवर पहिला जीव हा पाण्यातच निर्माण झाला असं म्हणतात.परमेश्वराचा पहिला अवतार मत्स्यावतार मानला जातो. आजही कुठल्याही ग्रहावर जेव्हा आकाश यान पाठवले जाते तेव्हा त्या ग्रहावर पाणी आहे/होते का हे शोधले जाते, एवढा पाण्याचा आणि जीवनाचा अतूट संबंध आहे. त्यामुळे पाण्याचा आणि मनुष्याचा ह्या चार आश्रमाचा प्रवास बघणे खरंच खूप महत्वाचे आहे. त्याचा प्रवास बघणे खरंच खूप मनोरंजक आहे, कसा ते पाहूया.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1) ब्रह्मचर्य आश्रम&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;जेथे नदीचा उगम होतो (बाल्यावस्था) तेथे तिचा प्रवाहाची धार अतंत्य बारीक असते. पाण्याचा गुणधर्म आहे कि ते खालच्या दिशेने वाहते. सुरवातीला प्रवाही धार अत्यन्त छोटी असल्याने वाहण्याचा वेगही अत्यन्त कमी असतो. वाहत असताना मार्गात येणाऱ्या प्रत्येक वस्तू, दगड, चढ उताराशी अत्यन्त हळू वेगात जुळवून घेत, मार्गात येणारे खड्डे भरत पाणी पुढे वाहते. काही नैसर्गिक बंधारे असतात ते भरे पर्यंत ते तेथेच साचत राहते. एकदा का तो बंधारा भरला कि मग ते परत पुढे मार्गस्थ होते. हळू हळू प्रवाह मोठा होत जातो, वेगही वाढत जातो, मग त्याला मनुष्याकडून धरणाच्या रूपाने थोपवले जाते. त्यासाठी योग्य ठिकाणी उंच व मजबूत भिंत बांधली जाते. मग सुरवातीला ते धरणपाण्याने भरायला काही वर्ष लागू शकतात. मग एकदा का ते भरले कि मग त्या धरणातून पाण्याचा विसर्ग सुरु केला जातो, हा झाला पाण्याच्या ब्रह्मश्रमाचा प्रवास.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मनुष्याचंपण असच होते. त्याचा जल्म होतो. ते मुलं हळू हळू मोठे व्हायला सुरुवात करते. सुरवातीच्या वर्षात त्याचा वाढण्याचा वेग अत्यन्त हळू असतो. सुरवातीला ते नैसर्गिक पणे पालथे पडणे, बसने, चालणे शिकते. नैसर्गिकपणे पालकाची भाषा बोलू लागते. हळू हळू चालण्याचा,बोलण्याचा वेग वाढतो. मग त्याचा विकास व्हावा म्हणून शाळा/कॉलेजरूपी धरण त्याच्या आयुष्यात आणले जाते. ज्ञानाने ते धरण पूर्ण भरे पर्यंत तो त्या शाळेत/कॉलेज मध्ये थांबते. एकदा का ते पूर्ण ज्ञान मिळवून नोकरी/व्यवसाय करू लागले कि त्याचा पुढचा प्रवास सुरु होतो, येथ पर्यतर ते ब्रम्हाश्रमात असते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2) गृहस्थाश्रम&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;एकदा कि धरण भरले कि मग धरणाचे दरवाजे उघडले जातात. पाणी उंच अशा दरवाजातून प्रचंड वेगाने खाली येते व उसळी घेऊन तेवढेच वर जाते आणि परत खाली येते व वेगाने पुढे धावू लागते. हा वेग एवढा प्रचंड असतो कि तेथे वीजनिर्मितीही निर्माण होऊ शकते. धरणाच्या पलीकडे पाण्याचा रंग वेगळा असतो पण धरणाच्या दरवाज्यातून बाहेर पडणाऱ्या पाण्याचा रंग अगदी दुधासारखा पांढराशुब्र्ह दिसतो. पाणी अत्यन्त वेगाने धाव घेत पुढे निघते. वाटेत काही आले, झाडे, दगड, कपारी वैगेरे कशाचीही तम न करता ते वेगाने पुढे जात असते. वाटेत येणाऱ्या कुठल्याही प्रकारच्या अडथळ्याला दूर करत ते पुढे जात असते. पाण्याचा हा प्रवाह काही किलोमीटरप्रायन्तर असाच वेगाचा, खळ्खलता असतो. काही किलोमीटरनंतर नदीचे पात्र मग विस्तरले जाते, मोठे व्हायला सुरुवात होते, इथपर्यतर पाण्याचा ग्रहस्तसाश्रमाचा प्रवास चालू असतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मनुष्य एकदा का ज्ञान मिळवता झाला कि मग तो शाळा कॉलेजरूपी धरणाच्या दरवाजातून जगण्यासाठी, स्वतःच्या पायावर उभे राहण्यासाठी, नोकरी/व्यवसाय करण्यासाठी बाहेर पडतो. ऐन तारुण्यामध्ये प्रवेश केला असल्यामुळे, ज्ञान प्राप्तीमुळे त्याच्या चेहेऱ्यावर एक वेगळेच तेज झळकत असते. जीवनात यशश्वी होण्यासाठी वाट्टेल ते परिश्रम करण्याची तयारी, वाटेल येणाऱ्या कुठल्याही अडथळा पार करण्याची तयारी असते. वाटेत येणाऱ्या कुठल्याही संकटाशी दोन हात करायची, आरे ला कारे म्हणण्याची उर्मी असते. विवाह करून मुलांसाठी काहीही करायची तयारी असते. हा प्रवास फार वेगाचा, धाडसाचं असतो, इथपर्यतर गृहस्थाश्रम चालू असतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3) वैराग्याश्रम&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;जसजसा नदीचा प्रवाह मोठा होत जातो, पाण्याचा पात्र विस्तर्ण होत जाते तसतसा पाण्याचा प्रवाह हा शांत होत जातो, एवढा शांत कि पाणी वाहते आहे कि नाही ह्याचा प्रश्न पडावा. पाणी अत्यन्त खोल व संथपणे वाहत असते. कोठेही पाण्याला खळखळाट नसतो. अत्यन्त शांतपणे ते पुढे जात असते. आता त्याला समुद्राला जाऊन मिळायचा हा एकाच ध्यास असतो. इथपर्यतर पाण्याचा वैराग्याश्रमाचा प्रवास असतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मनुष्य जेव्हा नोकरी व्यसनात स्थिर होतो तेव्हा मग त्याच्यात एक maturity येते, सगळ्या गोष्टी शांतपणे करायची त्याला सवय होते. खोलवर विचार करायची, शांतपणे निर्णय घेण्याची वृत्ती वाढते. वागणुकीत, निर्णय घेण्यात कुठेही हडबड नसते. आता त्याला त्याच्या मुलांच्या शिक्षण, नोकरी, विवाह करून देऊन त्यांना त्याच्या पायावर उभे करून देऊन सर्व जबाबदारीतून मुक्त होण्याचे वेध लागलेले असतात. इथपर्यतर त्याचा वैराग्याश्रमाचा प्रवास चालू असतो.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4) संन्यासाश्रम&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;पाणी शेवटी त्याच्या अंतिम अवस्था म्हणजे समुद्राला येऊन मिळते. समुद्राला येऊन मिळाल्यावर त्याचे स्वतःचे असे अस्तित्व संपते. जरी समुद्राचे पाणी हे पाणीच असले तरी त्याचा गोडपणा जाऊन त्याला खारटपणा येतो.आता ते पिण्यालायक राहत नाही. पण त्याला आता फार मोठे स्वरूप प्राप्त झालेले असते. नजर पोहोचू शकत नाही तिथपर्यतर तो विस्तारलेला असतो. गोडपणा जरी हरवून बसला असला तरी तो मासे, विविध जलचर प्राण्याचा निवास बनलेला असतो, मोती शिम्पल्यानी तो समृद्ध झालेला असतो, नवीन कितीही पाणी येऊ द्या, तो ते सर्व आपल्यात सामाऊन घेतो. मोठमोठ्या जहाजांना तो अलगद फिरू देतो. पण तरीही त्याला आपले मूळ खुणवत राहते. वारंवार मोठ्या वेगाने तो परत किनाऱ्याकडे लाटारूपाने येत राहतो. पूर्ण शक्तीने, पूर्ण वेगाने तो किनाऱ्याकडे येण्याचा प्रयत्न करतो, परत येण्याचा मोह त्याला सुटत नसतो पण किनाऱ्यापर्यंत येई पर्यतर त्याची शक्ती संपलेली असते, शेवटची लाट जेव्हा अत्यन्त क्षीण होऊन किनाऱ्याला येऊं बघते पण पोहचू शकत नाही तेव्हा तीच लाट जणू काही निराशेचा उसासा टाकून अत्यन्त शांतपणे परत फिरते, लाटेतले अश्रू फेसाद्वारे किनाऱ्याला देऊन ती लाट परत फिरते. नंतर तो मोह सुटतो,उन्हाने पाण्याची वाफ होते, काही वाफेला आकाशात गेल्यावर थंडावा मिळतो, त्याचे ढग बनतात व पावसाच्या रूपाने तो परत पुनर्जल्मा घेतो पण ज्या वाफेच्या भागाला थंडावा मिळत नाही, त्याचे ढगात रूपांतर होत नाही ते मुक्त होतात.त्यांना मुक्ती मिळते.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;मनुष्याचं पण असच असत, तो जेव्हा सेवानिवृत्त होतो, व्यवसाय मुलाच्या हातात सोपवतो तेव्हा तो संन्यासाश्रमात प्रवेश करतो. तेव्हा तो पाहिल्यादि तर या सर्व जंजाळातून सुटलो म्हणून निस्वास सोडतो. नंतर तो सून, नातवंड जावई सगळ्यांना आपल्यात सामावून घेतो. आत्ता तो प्रौढ झालेला असतो. ज्ञानाने, अनुभवाने तो सर्वगुण संपन्न झालेला असतो. राग लोभ, फायदा, नुकसान या पलीकडे पोहचलेला असतो.खरं म्हणजे या वयात त्याने कुठल्याच सांसारिक बाबीमध्ये लक्ष घालू नये अशी सर्वांची अपेक्षा असते. पण तो निवृत्त झाला असला तरी तो कुटुंबाबरोबरच राहत असल्याने तो मुलांना काही समस्या आल्या तर समुद्र जसा किनाऱ्याकडे धाव घेतो तसा हा त्यांना मदत करायला धावून जातो, काही जणांना हे अजूनही संसारात अडकलेला आहे अशी टीका केली जाते. खरं म्हणजे जेव्हा आपलं मुलं हे संकटात आहे हे माहित असूनही त्याने निर्विकार असावे असं कस होऊ शकते?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;येथे मला भगवान श्रीकृष्ण आणि अर्जुनाची गीता आठवते. भगवान श्रीकृष्ण अर्जुनाला गीतेचे 18 अध्याय आणि विराट दर्शन हे युद्ध होण्याआधीच सांगतात. त्यामुळे खरं तर अर्जुन हा सर्व मोहापासून विरक्त व्हायला हवा होता, पण युद्ध सुरु झाल्यावर जेव्हा अभिमन्नूचा वध होतो तेव्हा अर्जुन अत्यन्त दुःखात बुडून विलाप करू लागतो, इथे लक्षात घ्यावे कि ज्या अर्जुनाला प्रत्यक्ष भगवान श्रीकृष्णाने गीता सांगितली, विराट दर्शन दाखवले, जो कृष्णाचा सखा तोही पुत्रमोहापासून सुटला नाही. भगवान श्रीराम सीतामाईच्या वियोगाने सीते सीते करत विलाप करत होते तेथे आपल्यासारख्या सामान्य माणसाची काय कथा. पण तरीही आपल्याला ह्या मोहापासून जेवढे होईल तेवढे दूर राहून, भगवान भक्ती, ज्ञानधारणाने, ध्यानधारणा सर्व कर्म, मोहमाया त्यात स्वाहा करून, भगवंताचे नाव घेऊन मुक्ती मिळावी म्हणून प्रयत्न करायलाच हवा ना. तेव्हाच आपला प्रवास पूर्ण होईल हेही तेवढेच खरे, अवगड आहे पण अशक्य नाही, ज्याला हे जमते, जो हे लक्षात घेतो कि जे काही होते आहे, ते करणारा मी नसून परमेश्वर आहे त्याचा प्रवास मुक्ती मिळाल्याने पूर्ण होतो, तर जो अजूनही सांसारिक बाबीमध्ये अडकतो तो परत जल्म मारण्याच्या फेऱ्यात अडकतो हेच खरे.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;हेमू.&lt;/p&gt;- http://localhost:1313/hemu-thought-stream/posts/char-ashram/ - </description>
        </item>
    
    
  </channel>
</rss> 